<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-07-12T00:57:27+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">engbrew</title><subtitle>פרויקט חינמי שמטרתו לעודד לימוד אנגלית בצורה מקיפה ועצמאית. זאת כחלק מפיתוח יכולות למידה איכותיות.</subtitle><entry><title type="html">איך ללמד ילדים בגיל הרך אנגלית ככה שהם יבינו</title><link href="http://localhost:4000/children-english-learning/" rel="alternate" type="text/html" title="איך ללמד ילדים בגיל הרך אנגלית ככה שהם יבינו" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/children-english-learning</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/children-english-learning/"><![CDATA[<p>בשלבי הילדות, ובשלבי הגיל הרך (0-6) בפרט, המוח גמיש בצורה מדהימה ומסוגל לקלוט כמויות מידע גדולות בקלות יחסית. זו הסיבה שדימוי נפוץ למוח בתקופת הגיל הזו הוא ספוג.</p>

<p>אם כך, זה רעיון נהדר, לספק לילדים אתגרים חושיים ושכליים באותה התקופה. האתגרים האלה יובילו לפיתוח כישורים שיועילו להם רבות בעתיד במהלך החיים, במיוחד כשמדובר בשפה האנגלית, שבעזרתה ניתן ללמוד הכל.</p>

<p>יחד עם זאת, יש חשיבות לאופן בו מנגישים את המידע, לאיכות שלו ולדרך הלימוד. בעיקר, כדאי שהתהליך יהיה כיפי ונעים, מתוך הערכה של הילד. בפוסט הזה נעבור על מספר צעדים ועקרונות חשובים ללימוד ילדים אנגלית בצורה איכותית ומוצלחת.</p>

<p>בין הדרכים לרכישת תחום ידע חדש, בולטת ביעילות שלה דרך שכוללת שאילת שאלות, חיפוש אחרי תשובות וניסיון ליישם את הכל ביחד. בקיצור:<strong> סקרנות</strong>. </p>

<h2>למידה שמובלת מתוך סקרנות</h2>

<p>המילה סקרנות היא מילת מפתח בתהליך הלמידה של אנשים בכלל וילדים בפרט. סקרנות היא הכמיהה לדעת עוד, ההנאה בגילוי עובדות חדשות ותחומי ידע.</p>

<p>החדשות הטובות הן שילדים סקרנים מטבעם, ולכן כל מה שעליכם לעשות בתור הורים/מורים הוא (א) לשמר את הסקרנות וגם (ב) להזין אותה. עודדו אותם לשאול שאלות, לעשות טעויות, לקבל רמזים ולחפש תשובות.</p>

<p>אחת הדרכים הראשונות בהן תוכלו להשתמש בסקרנות הזו היא באמצעות חשיפה לצלילי השפה.</p>

<h2>חשיפה אל הצלילים</h2>

<p>בכל שפה יש צלילים מיוחדים. בשפה האנגלית יש צלילים שלא קיימים בעברית. למשל ה-r שאמנם יכולה להזכיר ר' לא באמת בעלת אותו צליל.</p>

<p>בעוד שאפשר לנסות ולתרגל בכל גיל רכישת צלילים משפות אחרות, יש גיל מסוים שזה עובד אחרת, בקלות.</p>

<p>נביט בפסקה מתוך הספר Neuroscience של Dale Purves כדי להבין זאת יותר לעומק (תרגום בהמשך): </p>

<blockquote>
<p dir="ltr">"The ability to perceive these phonemic contrasts evidently persists for several more years, as evidenced by the fact that children can learn to speak a second language without accent and with fluent grammar until about age 7 or 8. After this age, however, performance gradually declines no matter what the extent of practice or exposure."</p>
<cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK11007/" title="The Development of Language: A Critical Period in Humans">The Development of Language: A Critical Period in Humans</a></cite>
</blockquote>

<p>ובתרגום חופשי,</p>

<p>"<strong>היכולת לרכוש את הניגודים הפונטיים האלו כפי הנראה נמשכת על פני מספר שנים נוספות</strong>, כפי שאנחנו רואים ילדים שרוכשים שפה שנייה (לא שפת האם) <strong>עד גיל 7 או 8</strong>, ללא מבטא ועם דקדוק שוטף. <strong>לאחר הגיל הזה היכולת לקלוט את הצלילים דועכת בהדרגה</strong>, בלי קשר לכמות התרגול או החשיפה אליהם."</p>

<p>החשיפה לצלילים משמעותית כאשר הצלילים 'נכונים', כלומר מושמעים על ידי דוברי אנגלית שפת אם בצורה תקנית וברורה. יש עניין גם לחזור על צלילים, כדי להפנות את תשומת הלב לצלילים ספציפיים.</p>

<p>קראו עוד על הצלילים בשפה האנגלית <a href="/phonetic-alphabet/" title="בפוסט הזה על האלפבית הפונטי">בפוסט הזה על האלפבית הפונטי</a>.</p>

<h2>ספר לפני השינה</h2>

<p>הקראה של ספר, ברמה הכי בסיסית בהתחלה לילד לפני השינה יכולה להיות חויה איכותית עבור הילד. מעבר לחשיפה למילים חדשות, ההרגל הזה יחבב את השפה האנגלית על הילד, היות וזה מקושר לדבר טוב – סיפור מרתק ומהנה בסוף כל יום.</p>

<p>ספר פיזי, כזה שיכיל ציורים ותרשימים, יוכל להיות בעל יתרון על פני אחד דיגיטלי, במובן שהוא יעורר חושים נוספים ובכך ישבה את תשומת ליבו של הילד. תרומה לחווית הקריאה תתורגם לתרומה באיכות הלימוד.</p>

<p>מעבר לכך כמובן מדובר במעשה חינוכי שיקרב בינכם.</p>

<p>אפשר לשאול ספרי ילדים באנגלית, גם מהרמה הכי בסיסית, מהספריות הציבוריות בחינם לגמרי. עשו הרגל עם הילדים ללכת לספריה ביחד, תנו להם לבחור ולהנות מעולם הספרים מגיל קטן.</p>

<h2>פיתוח האוריינות</h2>

<p>הכוונה באוריינות היא למיומנויות הכתיבה והקריאה.</p>

<p>מקום טוב להתחיל בו את מסע המיומנויות האלו הוא שמיעת האלפבית האנגלי בשירים. בדיוק כמו שלומדים עברית, עם חזרה על כל אות ומילה שמתחילה איתה.</p>

<h3>כתיבה</h3>

<p>נהוג להתחיל ללמד כתיבה לפני קריאה (זה לא קשור לקריאת ספרים לילד שאפשר בלי קשר להכרת האותיות!). ניתן לחפש בחנויות של ציוד לימוד חוברות פשוטות שניתן לתרגל איתן כתיבה.</p>

<h2>קריאה עצמית – המטרה</h2>

<p>זה השלב שהגעה אליו מגלמת בעצם את המטרה של כל תהליך הלימוד של הילד.</p>

<p>העוצמה ביכולת קריאה באנגלית עבור ילד היא הכנפיים שהיא מעניקה לו – מעתה הוא יוכל לקרוא בעצמו, בזמנו החופשי. תוך כדי היעזרות במקורות לימוד נוספים רבים שמותאמים לגילו.</p>

<p>יישום של כל הסעיפים הקודמים, בצורה הדרגתית ותוך התאמה לצרכים של הילד, יוביל בסופו של דבר ליכולת לקרוא. חשוב לזכור, שעבור ילדים, בדרך כלל הקליטה הרבה יותר מהירה.</p>

<h2>שימוש בפרויקט ENGBREW</h2>

<p>בתור מבוגרים, תוכלו להעזר באתר כדי לזקק סיכומים קצרים וברורים על זמנים בשפה האנגלית וכללי דקדוק בסיסיים. בנוסף, יש את מקורות הלימוד, ולכל מקור אפשר לחפש גרסה בסיסית יותר ודומה עבור ילדים, בהתאם לרמה.</p>

<p><strong>יצירתיות</strong> היא חלק מאוד חשוב, לכן נסו להפוך את המידע שקיים באתר למשחק זיכרון או מעין תחרות כיפית. אפשר לחפש את <strong>תחומי העניין</strong> של הילד ולמצוא דרכים לקשר את השפה האנגלית אליהם.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="learning" /><summary type="html"><![CDATA[בשלבי הילדות, ובשלבי הגיל הרך (0-6) בפרט, המוח גמיש בצורה מדהימה ומסוגל לקלוט כמויות מידע גדולות בקלות יחסית. זו הסיבה שדימוי נפוץ למוח בתקופת הגיל הזו הוא ספוג.]]></summary></entry><entry><title type="html">עצות ללימוד עבור חלק האנגלית בפסיכומטרי/מבחן אמיר”ם</title><link href="http://localhost:4000/psychometric-and-amir-exams/" rel="alternate" type="text/html" title="עצות ללימוד עבור חלק האנגלית בפסיכומטרי/מבחן אמיר”ם" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/psychometric</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/psychometric-and-amir-exams/"><![CDATA[<p>הצלחה בחלק האנגלית במבחן הפסיכומטרי תזכה אתכם בשני פרסים. הראשון הוא תרומה לציון הפסיכומטרי הכללי, והשני הוא פטור מלימודי קורסי אנגלית במוסדות הלימוד.</p>

<p>את הפטור ניתן לקבל גם דרך היבחנות במבחן אמירם, אך עבור מי שלפני בחינה פסיכומטרית, כדאי כבר לקבל אותו דרכה ולחסוך צורך בהיבחנות במבחן נוסף.</p>

<p>ציון הסף, שממנו מקבלים את הפטור הוא 134.</p>

<h2>מבנה השאלות</h2>

<p>זהו הרגל טוב להבין איך בנוי הדבר אליו אנחנו רוצים להתכונן. אז נתחיל בכך.</p>

<h3>פסיכומטרי</h3>

<p>ישנם שני פרקי אנגלית, כאשר כל פרק אורך 20 דקות. השאלות הן אמריקאיות. ייתכן ויהיו שלושה פרקים, כאשר אחד מהם פיילוט (כלומר לא נחשב בציון, אלא למטרות סטטיסטיקה).</p>

<div class="table-responsive">
<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>מספר השאלות בפרק</td>
      <td>נושא</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>1-8</td>
      <td><strong>השלמת משפטים</strong> – ישנה מילה חסרה ומוצעות 4 אפשרויות. נדרשים להקיף את המתאימה ביותר.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>9-12</td>
      <td><strong>ניסוח מחדש</strong> – ישנו משפט נתון, ונדרשים להקיף מבין האפשרויות את המשפט ששומר ככל הניתן על המשמעות של המשפט המקורי.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>13-17</td>
      <td><strong>טקסט ראשון</strong> – שאלות על הכתוב בטקסט.<br />לדוגמה: מה משמעות מילה מסוימת בשורה נתונה? מה המטרה של פסקה מסוימת?</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>18-22</td>
      <td><strong>טקסט שני</strong> – בדומה לטקסט הראשון.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h3>אמי&#8221;ר</h3>

<p>במבחן אמיר ישנם שלושה פרקי אנגלית. יש דמיון רב לחלק האנגלית בפסיכומטרי, אך המספור מעט שונה:</p>

<table>
  <tbody>
    <tr>
      <td>מספר השאלות בפרק</td>
      <td>נושא</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>1-11</td>
      <td><strong>השלמת משפטים</strong></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>12-17</td>
      <td><strong>ניסוח מחדש</strong></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>18-22</td>
      <td><strong>טקסט ראשון</strong></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>23-27</td>
      <td><strong>טקסט שני</strong></td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h3>מבחן אמיר&#8221;ם</h3>

<p>זהו מבחן ממוחשב, בו יש הקצאת זמן לכל שאלה. המבנה שלו להבנתי קצת שונה ממבחן אמי&#8221;ר וכדאי לעיין בין היתר כאן <a href="https://www.nite.org.il/other-tests/amiram/faq/#:~:text=%D7%91%D7%91%D7%97%D7%99%D7%A0%D7%AA%20%D7%90%D7%9E%D7%99%D7%A8%22%D7%9D%20%D7%90%D7%99%2D%D7%90%D7%A4%D7%A9%D7%A8%20%D7%9C%D7%97%D7%96%D7%95%D7%A8%20%D7%90%D7%97%D7%95%D7%A8%D7%94%20%D7%9C%D7%A9%D7%90%D7%9C%D7%95%D7%AA%20%D7%A7%D7%95%D7%93%D7%9E%D7%95%D7%AA." title="בשאלות ותשובות">בשאלות ותשובות</a> באתר של מאל&#8221;ו.</p>

<h2>ארגז הכלים הנדרש</h2>

<p>כשפורטים את ההצלחה במבחנים האלו לרכיבים בודדים, בסוף אלו בעיקר הרכיבים הבאים:</p>

<p>אוצר מילים</p>
<p>יכולת קריאה והסקה מהכתב</p>
<p>אסטרטגית פיתרון</p>

<p>העצות הבאות נועדו עבור שיפור של אותן יכולות.</p>

<h2>רשימת העצות להתכוננות איכותית</h2>

<p>יישום של העצות האלו יהיה אפקטיבי יותר ככל שהוא יקרה מוקדם יותר לסמוך המבחן. אם אתם יודעים שתבחנו רק בשנה הבאה, אז זה יהיה נפלא להתחיל כעת. </p>

<h3>קראו ספרים</h3>

<p>זו העצה המככבת בפרויקט engbrew, ולא סתם. <a href="/reading/" title="קריאה">קריאה</a> היא דרך מהנה וחוויתית בעלת המון יתרונות. ראשית, מהירות הקריאה שלכם תשתפר ככל שתתמידו &#8211; ובמבחנים זה אלמנט חשוב. תוכלו להשקיע יותר זמן בניסיון להבין את השאלה והאפשרויות השונות בתשובות, לאחר שתפענחו מהר את הכתוב.</p>

<p>בנוסף דרך זו תעשיר את אוצר המילים באופן טבעי.</p>

<p>קריאת ספר אם ככה תעזור לכם ברכישת שני הכישורים הראשונים.</p>

<h3>השתמשו במחברת אנגלית</h3>

<p>בין אם דרך קריאה, ובין אם דרך תרגול של מבחנים, כשתתקלו במילים חדשות &#8211; כתבו אותן במחברת מיוחדת. ליד כל מילה כתבו את הפירוש שלה, ואם תתקשו להבין רק מהפירוש, תוכלו גם לכתוב לידה משפט עם שימוש.</p>

<p>רישום במחברת נותן גוון נוסף ללמידה. חזרה מידי פעם על המחברת יכולה להשריש את הפירוש של המילה וכך להבטיח בסיכוי טוב שתזכרו את המשמעות שלה למקרה שתתקלו בה במבחן.</p>

<p>יתרון נוסף לרישום הזה הוא העובדה שלעיתים יש מילים שמרבות לחזור על עצמן במבחנים של מאל"ו. יש למילים אלו רשימות מיוחדות שניתן למצוא באינטרנט, אבל תמיד נחמד לנהל גם את המחברת שלכם ולהפוך את התהליך הזה לאישי.</p>

<h3>נהלו אסטרטגית פיתרון</h3>

<p>אסטרטגיה הכוונה דרך פעולה שתעזור לכם לעשות את המיטב בזמן הבחינה. זה בעיקר נכון עבור פסיכומטרי ומבחן אמיר, בהם ניתן לעבור בין שאלות. במבחן אמירם כל שאלה היא בזמן קצוב.</p>

<p>אסטרטגיה לדוגמה בפסיכומטרי: פתרון של 6 השאלות הראשונות, דילוג אל הטקסטים, וחזרה לאחר מכן אל ניסוח מחדש ואל 2 השאלות האחרונות בהשלמת המשפטים. זה בגלל ש-2 השאלות האחרונות בהשלמת המשפטים לעיתים בעלות מילים קשות יותר. זוהי רק אסטרטגיה לדוגמה וכמובן שזה לא מחייב שהיא תהיה יעילה עבור כל אחד.</p>

<p>המטרה של האסטרטגיה היא למנוע מריחה של הזמן, ואפילו לתרום למצב הרוח תוך כדי הפתרון, כך שמענה על חלק שאתם חזקים בו ייתן לכם מומנטום לגשת לשאר החלקים לאחריו בתחושה שאתם על הגל האנגלי.</p>

<p>איך נוכל לבדוק איזו אסטרטגיה מתאימה לנו? כלומר, מה דרך הפתרון שכדאי שנעבוד על פיה? פשוט לנסות כל מיני אסטרטגיות שונות במהלך סימולציות, שעליהן יוסבר עכשיו.</p>

<h3>בצעו סימולציות רבות, ותחקרו אותן</h3>

<p>סימולציה הכוונה דימוי של המבחן האמיתי אורך המבחן, אופן לקיחת המבחן.</p>

<p>תחקור משמעותו לנתח בסוף המבחן, לאחר בדיקת התשובות, מה היה טוב ומה היה פחות טוב.</p>

<p>ללקיחת סימולציות שלאחריהן מגיע ניתוח מעמיק יש שתי השלכות משמעותיות:</p>

<p><strong>הורדת הלחץ</strong> – אחרי הסימולציה הראשונה, גם אם היא תהיה מאתגרת, אתם תדעו שעכשיו ראיתם ממה מורכב המבחן ואיך הוא מרגיש. מכאן אתם רק תשתפרו בלקיחת המבחן וצבירת ידע. כלומר, לאחר סימולציה תבינו שזה בסה"כ מבחן רגיל, פשוט עם מבנה מסוים ובשפה האנגלית.</p>

<p><strong>דיוק של האסטרטגיה הנכונה לכם</strong> – בעזרת התחקורים תוכלו לקבל תמונה בהירה יחסית של איזו אסטרטגיה מרגישה לכם יותר נכונה וגם מתפרשת בציון.</p>

<table>
  <tbody>
    <tr>
      <td>שאלות לשאול בתחקור</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>איפה בוזבז יותר מידי זמן שלא לצורך?</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>איזה חלק הרגיש לי קל?</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>איזה חלק הרגיש לי קשה?</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>אילו מחשבות עברו לי בראש? האם נתתי להן להסיח אותי?</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<hr />

<p>זהו מקום טוב להמליץ על <a href="https://campus.gov.il/course/mse-gov-psychometry-he" title="הפסיכומטרי של המדינה">הפסיכומטרי של המדינה</a> שמאפשר ללמוד באופן חינמי לחלוטין לבחינה הפסיכומטרית ולחלק האנגלית בה. כלומר גם אם אתם מתכוננים למבחן אמירם, תוכלו להעזר בסרטוני ההדרכה שלהם היות וכמו שנאמר, בסוף השאלות דומות ומדובר רק במספור שונה.</p>

<p>מעבר לזה, תיישמו היטב את העצות האלו, בהדרגה ותוך כדי הנאה – בסופו של דבר תחשבו על זה שאתם משפרים את האנגלית שלכם, וזה דבר שימושי בלי קשר למבחן אליו אתם מתכוננים.</p>

<p>אתם מסוגלים להצליח, המון בהצלחה!</p>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[הצלחה בחלק האנגלית במבחן הפסיכומטרי תזכה אתכם בשני פרסים. הראשון הוא תרומה לציון הפסיכומטרי הכללי, והשני הוא פטור מלימודי קורסי אנגלית במוסדות הלימוד.]]></summary></entry><entry><title type="html">משפטים שוברי שיניים – דרך לדיבור ברור יותר באנגלית</title><link href="http://localhost:4000/tongue-twisters/" rel="alternate" type="text/html" title="משפטים שוברי שיניים – דרך לדיבור ברור יותר באנגלית" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/tongue-twisters</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tongue-twisters/"><![CDATA[<p>משפטים שוברי שיניים, נקראים גם מוקשי לשון, ובאנגלית tongue twisters.</p>

<p>משפט בעברית שכולנו מכירים הוא "גנן גידל דגן בגן...", נביט בדוגמה באנגלית:</p>

<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>תרגום</td>
      <td>משפט</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>כמה עץ מרמיטה תזרוק, אם מרמיטה היתה יכולה לזרוק עץ?</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">How much wood would a woodchuck chuck, if a woodchuck could chuck wood?</bdo></td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>באמצעות שימוש באותם הצלילים, או כאלה ש'דומים' מאוד (כמעט חופפים), מתקבל משפט שנדרש ריכוז רב כדי להגות בצורה נכונה.</p>

<h3>לא רק משחק ילדים</h3>

<p>בזמן שבדרך כלל משפטים שוברי שיניים משמשים כמשחק ילדים, תרגול שלהם יכול להניב ערך רב.</p>

<p>בקרב כאלו שמעוניינים בדיבור ברור, למשל מדובבים שמקליטים את עצמם, יכול להיות נפוץ להגות מספר משפטים כאלו לפני התחלת ההקלטה. זו דרך לבצע חימום של השרירים השונים שאחראיים על הדיבור.</p>

<p>ובאופן כללי, שלא כחימום לקראת דיבור, ניתן להשתמש במשפטים האלו כדי ללמוד על אילו צלילים/רצפים של צלילים אנו מתקשים להגות. כשתפגשו ברצף צלילים כזה, סמנו את החלק הראשון בו הרגשתם קושי, ונסו להגות אותו באיטיות ובצורה נכונה. באופן כללי, סמנו לעצמכם את המשפטים בהם חויתם קושי, וחזרו עליהם בימים הבאים מידי פעם.</p>

<h2>משפטים שוברי שיניים באנגלית לתרגול</h2>

<p>הדוגמאות הבאות מסודרות בסדר עולה (אפשרי) של רמת קושי, אך בפועל לכל אחד הקושי של כל דוגמה יהיה שונה.</p>

<h3>דוגמה 1</h3>

<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>תרגום</td>
      <td>משפט</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>היא מוכרת צדפות על החוף</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">She sells seashells on the seashore.</bdo></td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h3>דוגמה 2</h3>

<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>תרגום</td>
      <td>משפט</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>אתה מכיר את ניו-יורק, אתה צריך את ניו-יורק, אתה יודע שאתה צריך ניו-יורק מיוחדת.</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">You know New York, you need New York, you know you need unique New York.</bdo></td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h3>דוגמה 3</h3>

<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>תרגום</td>
      <td>משפט</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>פיטר פייפר לקח מנה של פלפלים כבושים. מנה של פלפלים כבושים פיטר פייפר לקח. אם פיטר פייפר לקח מנה של פלפלים כבושים, איפה המנה של הפלפלים הכבושים שפיטר פייפר לקח?</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">Peter Piper picked a peck of pickled peppers. A peck of pickled peppers Peter Piper picked. If Peter Piper picked a peck of pickled peppers, where is the peck of pickled peppers Peter Piper picked?</bdo></td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>peck היא מידת משקל, ותורגמה כאן למנה.</p>

<h3>דוגמה 4</h3>

<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>תרגום</td>
      <td>משפט</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>בטי בוטר קנתה מעט חמאה.<br />"אבל", היא אמרה, "החמאה הזו מרה! אם אשים אותה בתוך הבלילה שלי, זה יהפוך את הבלילה שלי למרה!".<br />אז היא קנתה מעט חמאה יותר טובה מהחמאה המרה שלה, והיא שמה אותה בבלילה שלה, והבלילה שלה לא היתה מרה.<br />אז זה היה טוב יותר שבטי בוטר קנתה מעט חמאה טובה יותר.</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">Betty Botter bought a bit of butter.<br />"But", she said, "this butter's bitter! If I put it in my batter, it will make my batter bitter!".<br />So she bought a bit of butter better than her bitter butter, and she put it in her batter, and her batter was not bitter.<br />So 'twas better Betty Botter bought a bit of better butter.</bdo></td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>הפירוש של <bdo dir="ltr" lang="">'twas</bdo> הוא it was.</p>

<h2>לסיכום</h2>

<p>למדנו על דרך מעולה לעבוד על שטף הדיבור באופן כללי, ולבצע 'חימום קולי' כשאנחנו נדרשים.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="speaking" /><summary type="html"><![CDATA[משפטים שוברי שיניים, נקראים גם מוקשי לשון, ובאנגלית tongue twisters.]]></summary></entry><entry><title type="html">כללים לכתיבה נכונה ואלגנטית באנגלית</title><link href="http://localhost:4000/writing-well/" rel="alternate" type="text/html" title="כללים לכתיבה נכונה ואלגנטית באנגלית" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/writing-well</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/writing-well/"><![CDATA[<p>בפוסט הזה תמצאו 18 חוקים שיישום שלהם ישדרג את רמת הכתיבה שלכם.</p>

<p>הכללים לקוחים מהספר <bdo dir="ltr"><em>The Elements of Style</em></bdo> שנכתב על ידי <bdo dir="ltr"><em>William Strunk Jr</em></bdo>, וקנה לו שם של יצירת מופת ספרותית – כזו שכל מי שמעוניין לשפר את יכולות הכתיבה שלו באנגלית פונה אליה.</p>

<p>מתוך רצון להנגיש את עיקרי הספר (שלא תורגם לעברית) לציבור דוברי העברית, מובא כאן מעין 'דפדוף' בספר – סיכום ותרגום <strong>חלקיים</strong>. הזכויות על הסיכומון שמורות לאתר engbrew, והוא נכתב רק למטרת לימוד אנגלית. הקריאה של הפוסט הזה לא משתווה כמובן לקריאת הספר.</p>

<p>*שמות המונחים בעברית לפעמים לקוחים מ'<a href="https://terms.hebrew-academy.org.il/" title="מונחי האקדמיה">מונחי האקדמיה</a>'.<br />**תוכלו למצוא קישור לקריאת הספר באופן חינמי ודיגיטלי ב'מקורות הלימוד' בתפריט.</p>

<p><strong>וכעת אל הכללים:</strong></p>

<h3>1. עבור כינוי שייכות של שמות עצם יחידיים נוסיף <bdo dir="ltr">'s</bdo>.</h3>

<p>עקבו אחר החוק הזה ללא קשר לעיצור הסופי,</p>

<p>חבריו של צ'ארלס – <bdo dir="ltr">charles's friend</bdo><br /> השירים של ברנס – <bdo dir="ltr">Burns's poems</bdo></p>

<p>יוצאי דופן יהיו שמות פרטיים עתיקים שמסתיימים ב-es ו-is. לדוגמה <bdo dir="ltr">Achilles' heel</bdo>, <bdo dir="ltr">Moses' laws</bdo> בהם הוספנו רק גרש. במשפטים אלו לעיתים פשוט נכתוב <bdo dir="ltr">the heel of Achilles</bdo>, <bdo dir="ltr">the laws of Moses</bdo>.</p>

<p>דוגמה נוספת היא <bdo dir="ltr">for conscience' sake</bdo>, <bdo dir="ltr">for righteousness' sake</bdo> ועוד דוגמאות ספציפיות.</p>

<p>כינויי שייכות כמו <bdo dir="ltr">hers</bdo>, <bdo dir="ltr">its</bdo>, <bdo dir="ltr">theirs</bdo>, <bdo dir="ltr">yours</bdo> ו-<bdo dir="ltr">oneself</bdo> לא מקבלים גרש.</p>

<h3>2. כאשר אתם מונים שלושה או יותר דברים, השתמשו בפסיק לאחר כל דבר, מלבד האחרון.</h3>

<p>לצורך העניין, כתבו,</p>

<p class="eng-sen">red, white, and blue.<br />gold, silver, or copper.<br />He opened the letter, read it, and made a note of its contents.</p>

<p>*שימו לב שבעברית נהוג לא לכתוב את הפסיק האחרון. כלומר "נקנה גבינה, חלב ודבש.", כאשר אין פסיק לאחר המילה לפני האחרונה. היו מודעים לשינויים הקטנים שיכולים להיות גם בתוך השפה. שוב, הספר מציג כללים מקובלים, אך לא שנהוגים על ידי כולם.</p>

<p>בשמות של משרדים (עסקיים) הפסיק האחרון מושמט,</p>

<p class="eng-sen">Brown, Shipley &amp; CO.</p>

<h3>3. משפטי הסבר או פירוש בין פסיקים.</h3>

<p>לדוגמה,</p>

<p><bdo dir="ltr">The best way to see a country, <strong>unless you are pressed for time</strong>, is to travel on foot.</bdo><br />הדרך הכי טובה לראות מדינה, אלא אם אתה לחוץ בזמן, היא לטייל ברגל.</p>

<p>המשפט המודגש בא להוסיף מידע, תוך ציון מקרה מיוחד. כאשר יהיו לנו משפטים מהסוג הזה, נרצה לשים אותם בין שני פסיקים. לפעמים יהיה קשה לדעת אם משפט מסוים משמש כהסבר 'אגבי' ולכן אם להפריד אותו כך.</p>

<p>בכל מקרה, אם אתם בוחרים להשתמש בפסיקים, <strong>אף פעם</strong> אל תשתמשו בפסיק אחד ותשמיטו את השני,</p>

<p><bdo dir="ltr">Marjorie's husband, Colonel Nelson paid us a visit yesterday,</bdo><br />הבעל של מרג'ורי, קולונל נלסון ביקר אותנו אתמול</p>

<p>המשפט כאן <strong>לא תקין</strong> כי יש פסיק לפני הפסוקית <bdo dir="ltr">Colonel Nelson</bdo>, שמשמשת כאן כמשפט מרחיב, אך לא מופיע פסיק לאחריה.</p>

<p>אם למשפט מרחיב קודמת מילת חיבור (כמו and למשל), מקמו את הפסיק הראשון לפני מילת החיבור, ולא לאחריה.</p>

<p><bdo dir="ltr">He saw us coming, and unaware that we had learned of his treachery, greeted us with a smile.<br /></bdo>הוא ראה אותנו מגיעים, ולא מודע לעובדה שאנחנו גילינו על הבגידה שלו, קיבל אותנו בחיוך.</p>

<p>עבור הבאים, נתייחס תמיד כ'משפטים מרחיבים', ונשים אותם בין פסיקים (או בסוף המשפט, בין פסיק לנקודה):</p>

<p>(1) השנה, כאשר כותבים תאריך, והיום בחודש, כאשר הוא מופיע לאחר היום בשבוע:</p>

<p class="eng-sen">February to July, 1916.<br />April 6, 1917.<br />Monday, November 11, 1918.</p>

<p>(2) הקיצורים <bdo dir="ltr">etc.</bdo> ו-<bdo dir="ltr">jr.</bdo>.</p>

<p>(3) non-restrictive relative clause (משפט זיקה לא מצומצם) – פסוקיות שלא משמשות לזיהוי או הגדרת שם העצם שקדם להן, ופסוקיות דומות הבאות עם מלות חיבור ומלמדות על זמן או מקום:</p>

<p><bdo dir="ltr">The audience, which had at first been indifferent, became more and more interested.<br /></bdo>הקהל, שבהתחלה היה אדיש, נהפך ליותר ויותר מעוניין.</p>

<p>בפסקה הזו, הפסוקית שמתחילה ב-<bdo dir="ltr">which</bdo> לא מספרת לנו במי מאילו קהלים אפשריים מדובר; זה פרט שכבר אמור להיות ידוע. הפסוקית מוסיפה, באופן מוסגר, מידע שמשלים את הפסוקית הראשית. למעשה המשפט הוא צירוף של שתי הצהרות שהיו יכולות להכתב בנפרד.</p>

<p>הביטו בדוגמה הבאה, בה מופיע restrictive relative clause (משפט זיקה מצומצם) – פסוקית ש'מצמצמת' את האפשרויות על ידי הוספת דבר מסוים שנדרש.</p>

<p><bdo dir="ltr">The candidate who best meets these requirements will obtain the place.<br /></bdo>המועמד שהכי מתאים לדרישות ימלא את התפקיד.</p>

<p>בדוגמה הזו, הפסוקית שמתחילה ב- who מספרת לנו לאילו מועמדים הכוונה; המשפט הזה אם כך לא יוכל להיות מופרד (על ידי פסיקים) לשתי הצהרות בלתי תלויות.</p>

<h3>4. שימו פסיק לפני מילת חיבור במשפט מאחה.</h3>

<p>בסעיף הזה נראה מספר דרכים שונות לכתוב אותו דבר. כל דרך תעניק לקורא תחושה מעט שונה.</p>

<p>נתחיל בדוגמה,</p>

<p><bdo dir="ltr">The early records of the city have disappeared, and the story of its first years can no longer be reconstructed.<br /></bdo>התיעודים המוקדמים של העיר נעלמו, והסיפור של שנותיה הראשונות כבר לא יכול להיות משוחזר.<br /><bdo dir="ltr">The situation is perilous, but there is still one chance of escape.<br /></bdo>הסיטואציה מסוכנת, אך עדיין יש סיכוי אחד להימלטות.</p>

<p>משפטים מהסוג הזה, מנותקים מההקשר בו נכתבו, עלולים להראות טעונים שכתוב. בזמן שהם יכולים לעמוד בפני עצמם כבר עם ההגעה אל הפסיק הראשון, הפסוקית השנייה יכולה להדמות לנו כסוג של 'הרהור משני'. יתרה מזאת, and היא המילה הכי פחות ספציפית מבין מילות החיבור. כאשר היא בשימוש בין משפטים שיכולים לעמוד בפני עצמם, היא מצביעה רק על קשר שקיים בין שני המשפטים, בלי להגדיר מהו. בדוגמה למעלה, הקשר הוא 'סיבה ותוצאה'. שני המשפטים יכולים להכתב מחדש באופן הבא:</p>

<p class="eng-sen">As the early records of the city have disappeared, the story of its first years can no longer be reconstructed.<br />Although the situation is perilous, there is still one change of escape.</p>

<p>או שניתן להשתמש בביטויים שונים, ובכך להחליף את מילות החיבור שפותחות את פסוקיות השעבוד:</p>

<p class="eng-sen">Owing to the disappearance of the early records of the city, the story of its first years can no longer be reconstructed.<br />In this perilous situation, there is still one chance of escape.</p>

<p>אבל הכותב יוכל לטעות בכך שיהפוך את המשפטים שלו לדחוסים מידי וישתמש בסגנון אחיד מידי. משפטים 'משוחררים' שיפוזרו לאורך הכתיבה יוכלו למנוע מסגנון הכתיבה להיות רשמי מידי, ויתנו לקורא הקלה מסוימת.</p>

<p>כתוצאה מכך, משפטים 'רופפים' כדוגמת הסוג שצוטט לראשונה למעלה, נפוצים בכתיבה טבעית. הכותב צריך להיות זהיר, ולא לעשות שימוש נרחב מידי באותה התבנית.</p>

<h3>5. אל תצרפו פסוקיות שיכולות לעמוד בפני עצמן על ידי פסיק.</h3>

<p>אם שתי פסוקיות או יותר, אשר שלמות דקדוקית ולא מחוברות במילת חיבור, מצטרפות ליצירת משפט מורכב, סימן הפיסוק התקני הוא נקודה פסיק.</p>

<p><bdo dir="ltr">Stevenson's romances are entertaining; they are full of exciting adventures.</bdo><br />הרומנים של סטיבנסון הם מהנים; הם מלאים בהרפתקאות מרגשות.<bdo dir="ltr"><br />It is nearly half past five; we cannot reach town before dark.</bdo><br />זה תכף חמש וחצי; אנחנו לא נוכל להגיע לעיר לפני החשיכה.</p>

<p>זה כמובן גם תקין לכתוב כל אחד מהמשפטים למעלה כשני משפטים נפרדים, על ידי החלפת הנקודה פסיק בנקודה.</p>

<p>או לחלופין, אם נכניס מילת חיבור מתאימה אז נוכל להשתמש בפסיק,</p>

<p class="eng-sen">Stevenson’s romances are entertaining, for they are full of exciting adventures.<br />It is nearly half past five, and we cannot reach town before dark.</p>

<p>נשווה את שלוש האפשרויות (עם נקודה פסיק, עם נקודה, או עם מילת חיבור ופסיק) ונבין מדוע יש יתרון בצורה הראשונה.</p>

<p>לפחות בדוגמה הזאת, הצורה הראשונה טובה יותר מהשניה (כזו שתהיה עם נקודה), מכיוון שהיא מצביעה על קשר קרוב יותר בין שני החלקים בזמן שהשניה לא מצביעה על כך. והצורה הראשונה טובה יותר מהשלישית (האחרונה למעלה) בכך שהיא קצרה ונמרצת יותר.</p>

<p>שימו לב שאם לפסוקית השניה קודם תואר הפועל (adverb), כמו accordingly, besides, then, therefore או thus, ולא במילת חיבור, הנקודה פסיק עדיין תהיה נדרשת.</p>

<p>וראוי לציין שני מקרים יוצאי דופן. אם הפסוקיות מאוד קצרות ודומות בצורה, בדרך כלל אפשר להשתמש בפסיק:</p>

<p class="eng-sen">Man proposes, God disposes.<br />The gate swung apart, the bridge fell, the portcullis was drawn up.</p>

<p>שימו לב שבדוגמאות האלו הקשר הוא לא של סיבה או תוצאה. בנוסף, בצורת דיבור,</p>

<p class="eng-sen">I hardly knew him, he was so changed.</p>

<p>פסיק, ולא נקודה פסיק נדרש. אבל הצורה הזו לא מתאימה לכתיבה, חוץ מאשר בדיאלוג של סיפור או מחזה, או מכתב.</p>

<h3>6. אל תחלקו משפט לשניים.</h3>

<p>במילים אחרות, אל תחליפו פסיקים בנקודות.</p>

<p class="eng-sen">I met them on a Cunard liner several years ago. Coming home from Liverpool to New York.<br />He was an interesting talker. A man who had traveled all over the world and lived in half a dozen countries.</p>

<p>בשתי הדוגמאות האלו הנקודה הראשונה צריכה להיות מוחלפת בפסיק, והמילה שלאחריה תתחיל באות קטנה.</p>

<p>אם רוצים לכתוב מילה או ביטוי תקיפים, ניתן לפסק עם נקודה כדי לשרת את המטרה הזו,</p>

<p class="eng-sen">Again and again he called out. No reply.</p>

<p>אולם על הכותב להיות בטוח שהדגש מוצדק ושזה לא ייראה כמו שגיאה בתחביר ובסימני הפיסוק.</p>

<p>הכללים 3,4,5 ו-6 מכסים את העקרונות החשובים ביותר בפיסוק של משפטים רגילים; נדרשת בהם שליטה יסודית, עד שהיישום שלהם הופך לטבע שני.</p>

<h3>7. Participial Phrase בתחילת משפט צריך להתייחס לנושא התחבירי.</h3>

<p class="eng-sen">Walking slowly down the road, he saw a woman accompanied by two children.</p>

<p><bdo dir="ltr">Walking slowly down the road</bdo> הוא Participial Phrase כאן, כלומר ביטוי שמתאר את נושא המשפט – במקרה הזה הוא (he). המילה walking מתייחסת לנושא המשפט, ולא לאישה. אם הכותב מעוניין שהיא תתיחס לאישה, עליו לערוך בו שינוי באופן הבא:</p>

<p class="eng-sen">He saw a woman accompanied by two children, walking slowly down the road.</p>

<p>‘ביטויים השתתפותיים’ (לא מצאתי תרגום למושג הזה בעברית) שקודמות להם מילות חיבור או יחס, שמות עצם שסמוכים אחד לשני (apposition), שמות תואר, וביטויים שמשמשים לתיאור (adjective phrases) נכנסים תחת אותו הכלל, אם הם בתחילת המשפט.</p>

<table class="table text-center">
<tbody>
<tr>
<td><bdo dir="ltr">When he arrived (or, On his arrival) in Chicago, his friends met him at the station.</bdo></td>
<td><bdo dir="ltr">On arriving in Chicago, his friends met him at the station.</bdo></td>
</tr>
<tr>
<td><bdo dir="ltr">A soldier of proved valor, he was entrusted with the defense of the city.</bdo></td>
<td><bdo dir="ltr">A soldier of proved valor, they entrusted him with the defense of the city.</bdo></td>
</tr>
<tr>
<td><bdo dir="ltr">Young and inexperienced, I thought the task easy.</bdo></td>
<td><bdo dir="ltr">Young and inexperienced, the task seemed easy to me.</bdo></td>
</tr>
<tr>
<td><bdo dir="ltr">Without a friend to counsel him, he found the temptation irresistible.</bdo></td>
<td><bdo dir="ltr">Without a friend to counsel him, the temptation proved irresistible.</bdo></td>
</tr>
</tbody></table>

<p>משפטים שמפרים את הכלל הזה עלולים להראות מגוחכים</p>

<p class="eng-sen">Being in a dilapidated condition, I was able to buy the house very cheap.</p>

<p>המשמעות שהכותב התכוון אליה היא “בהיות הבית במצב רעוע, יכולתי לקנות אותו בזול”. אך בהתייחסות של ה-participial phrase בהתחלה (מצב רעוע) אל הנושא (הדובר) משתמע שהדובר היה במצב רעוע ולא הבית.</p>

<h3>8. הפכו את הפסקה ליחידה של הקומפוזיציה: פסקה אחת לכל נושא.</h3>

<p>אם הנושא עליו אתם כותבים הוא כזה שאתם לא נדרשים לכתוב עליו הרבה, כזה שאתה צריכים להתייחס אליו בקצרה, ייתכן ואין צורך לחלק אותו לנושאים שונים. במקרה כזה, תיאור קצר בקווים כלליים יוכל להכנס בפסקה אחת. לאחר שהפסקה נכתבה, בחנו אם חלוקה תוכל להועיל.</p>

<p>ברוב הפעמים, לעומת זאת, נושא דורש חלוקה לתתי-נושאים, כאשר כל תת-נושא יהיה נושא של פסקה נפרדת.</p>

<h3>9. ככלל, התחילו כל פסקה עם משפט נושא, סיימו אותה בהלימה להתחלה.</h3>

<p>המטרה היא לסייע לקורא. הפרקטיקה המומלצת כאן מאפשרת לו לגלות את המטרה של כל פסקה בזמן שהוא מתחיל לקרוא אותה, ולשמר את המטרה במחשבתו כאשר הוא מסיים אותה.</p>

<p>לצורך כך, הסוג הכי כללי ושימושי של פסקה, בייחוד בהסברים וטיעונים הוא כזה שבו:</p>

<p>(א) משפט הנושא מגיע בהתחלה או כמעט בהתחלה;<br />(ב) המשפטים שלאחריו מסבירים, מבססים או מפתחים את הטיעון שנאמר במשפט הנושא; וגם<br />(ג) המשפט הסופי מהדהד את הדיון במשפט הנושא, או מציין מספר השלכות חשובות.</p>

<p>יש להמנע מסיום הפסקה בסטייה מן הנושא או בפרט לא שולי.</p>

<h3>10. השתמשו בקול הפעיל (active voice).</h3>

<p>הקול הפעיל בדרך כלל יותר ישיר ונמרץ מזה הפסיבי:</p>

<p class="eng-sen">I shall always remember my first visit to Boston.</p>

<p>זה עדיף בהרבה מן המשפט</p>

<p class="eng-sen">My first visit to Boston will always be remembered by me.</p>

<p>המשפט האחרון פחות ישיר, פחות נועז, ופחות תמציתי. אם הכותב ינסה להפוך אותו ליותר תמציתי על ידי השמטת “by me” לקבלת</p>

<p class="eng-sen">My first visit to Boston will always be remembered.</p>

<p>אז המשפט ייהפך לכזה שאינו מוגדר היטב: האם הקורא יזכור זאת תמיד, או שמא איזה אדם שזהותו לא מוסגרת? ואולי בכלל יהיה זה העולם שיזכור את הביקור הזה לעד?</p>

<h3>11. השתמשו באמירות בדרך החיוב.</h3>

<p>קבעו קביעות ברורות. המנעו משפה ‘עדינה’, חסרת צבע, מהססת ולא מתחייבת. השתמשו במילה not רק כאמצעי להכחשה או הצגת דבר נגדי, אך לעולם לא כאמצעי להתחמקות.</p>

<table class="table text-center">
<tbody>
    <tr>
    <td><bdo lang="" dir="ltr">He usually came late.</bdo></td>
    <td><bdo lang="" dir="ltr">He was not very often on time.</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
    <td><bdo lang="" dir="ltr">He thought the study of Latin useless.</bdo></td>
    <td><bdo lang="" dir="ltr">He did not think that studying Latin was much use.</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
    <td><bdo lang="" dir="ltr">The women in <em>The Taming of the Shrew</em> are unattractive. Katharine is disagreeable, Bianca insignificat.</bdo></td>
    <td><bdo lang="" dir="ltr"><em>The Taming of the Shrew</em> is rather weak in spots. Shakespeare does not portry Katharine as a very admirable character, nor does Bianca remain long in memory as an important character in Shakespeare&#8217;s works.</bdo></td>
    </tr>
</tbody>
</table>

<p>הדוגמה האחרונה, לפני תיקון, אינה מוגדרת היטב כמו גם שלילית. הגרסה המתוקנת, אם כך, היא אך ניחוש של כוונת הכותב.</p>

<p>כל שלוש הדוגמאות מראות את החולשה המובנית במילה not. במודע או שלא במודע, הקורא אינו מסופק בכך שמסופר לו &#8220;מה לא&#8221;; הוא רוצה שיסופר לו &#8220;מה כן&#8221;. לכן ככלל, מוטב לבטא שלילה בדרך החיוב.</p>

<p class="eng-sen">not honest – dishonest<br />not important – trifling<br />did not remember – forgot<br />did not pay any attention to – ignored<br />did not have much confidence in – distrusted</p>

<p>האנטיתזה (ניגוד) של שלילה וחיוב היא חזקה מאוד:</p>

<p class="eng-sen">Not charity, but simple justice.<br />Not that I loved Ceasar less, but Rome more.</p>

<p>מילות שלילה אחרות מ-not הן בדרך כלל בעלות משקל:</p>

<p class="eng-sen">The sun never sets upon the British flag.</p>

<h3>12. השתמשו בשפה חד משמעית, ספציפית וממשית.</h3>

<p class="">העדיפו את הספציפי על הכללי, את הברור על המעורפל, ואת הממשי על המופשט.</p>

<table class="table text-center">
<tbody>
    <tr>
    <td><bdo lang="" dir="ltr">It rained every day for a week.</bdo></td>
    <td><bdo lang="" dir="ltr">A period of unfavorable weather set it.</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
    <td><bdo lang="" dir="ltr">He grimmed as he pocketed the coin.</bdo></td>
    <td><bdo lang="" dir="ltr">He showed satisfaction as he took possession of his well-earned reward.</bdo></td>
    </tr>
</tbody>
</table>

<h3>13. השמיטו מילים שאין בהן צורך.</h3>

<p class="">כתיבה דינמית היא תמציתית. על המשפט לא להכיל מילים שאינן נצרכות ועל הפסקה לא להכיל משפטים שאינם נצרכים. זה דומה לציור, שאין לו להכיל קוים שאין בהם צורך, ולמכונה שלא נדרשת לחלקים מיותרים.</p>

<h3>14. המנעו מרצף של משפטים &#8216;רופפים&#8217;.</h3>

<p>הכלל הזה נוגע ספציפית למשפטים רופפים מסוג מסוים, כאלו שהם משפטים מאחים (בהם שתי פסוקיות מצטרפות ליצירת משפט מורכב) כאשר הפסוקית השניה מגיעה עם מילת חיבור או יחס. בעוד שאין שום בעיה במשפטים בודדים מן הסוג הזה (ראו כלל 4), הופעה של כמה כאלו ברצף תהפוך את הקריאה למונוטונית ומייגעת.</p>

<h3>15. בטאו רעיונות דומים בדרך דומה.</h3>

<p>שימוש בשפה משותפת, תחת מבנה שייצור דמיון בין שני הרעיונות הדומים, יוכל להדגיש לקורא את המשותף בינהם והמאחד.</p>

<h3>16. שמרו מילים הקשורות אחת לשנייה יחד.</h3>

<p>מיקום המילים במשפט הוא האמצעי העיקרי להצגת הקשר בינהן. על הכותב, אפוא, למקם יחד מילים וקבוצות מילים בעלות קשר או זיקה מחשבתית, ולהפריד בין כאלו שאינן כה קשורות</p>

<h3>17. בעת סיכומים, היצמדו לזמן אחד.</h3>

<p>בסיכום מהלך של דרמה, על הכותב לכתוב בזמן ההווה. בסיכום שיר (poem), סיפור או רומן, עליו להעדיף את זמן ההווה, למרות שהוא יכול להשתמש בזמן העבר אם הוא מעדיף כך. אם הסיכום הוא בזמן הווה, פעולות קודמות צריכות להכתב בזמן מושלם; אם בעבר, בזמן עבר מושלם.</p>

<h3>18. מקמו את המילים בעלות הדגש בסוף המשפט.</h3>

<p>המיקום הראוי בתוך משפט למילה או קבוצת מילים שהכותב מעוניין להעניק להן דגש ומשקל, הוא בסוף המשפט.</p>

<table class="table text-center">
<tbody>
    <tr>
    <td><bdo lang="" dir="ltr">Humanity, since that time, has advanced in many other ways, but it has hardly advanced in fortitude.</bdo></td>
    <td><bdo dir="ltr" lang="">Humanity has hardly advanced in fortitude since that time, though it has advanced in many other ways.</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
    <td><bdo lang="" dir="ltr">Because of its hardness, this steel is principally used in making razors.</bdo></td>
    <td><bdo dir="ltr" lang="">This steel is principally used for making razors, because of its hardness.</bdo></td>
    </tr>
</tbody>
</table>]]></content><author><name></name></author><category term="writing" /><summary type="html"><![CDATA[בפוסט הזה תמצאו 18 חוקים שיישום שלהם ישדרג את רמת הכתיבה שלכם.]]></summary></entry><entry><title type="html">כל המקרים בהם צריך לכתוב אות גדולה – לימוד אנגלית</title><link href="http://localhost:4000/capitalization/" rel="alternate" type="text/html" title="כל המקרים בהם צריך לכתוב אות גדולה – לימוד אנגלית" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/capitalization</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/capitalization/"><![CDATA[<p>s</p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[s]]></summary></entry><entry><title type="html">Conditionals – הסבר על כל סוגי משפטי התנאי בשפה האנגלית</title><link href="http://localhost:4000/conditionals/" rel="alternate" type="text/html" title="Conditionals – הסבר על כל סוגי משפטי התנאי בשפה האנגלית" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/conditionals</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/conditionals/"><![CDATA[<h2>ישנם 4 סוגים של משפטי תנאי</h2>

<ol>
  <li>משפט תנאי אפס – Zero Conditional</li>
  <li>משפט תנאי ראשון – First Conditional</li>
  <li>משפט תנאי שני – Second Conditional</li>
  <li>משפט תנאי שלישי – Third Conditional</li>
</ol>

<h3>משפט תנאי אפס</h3>

<p>משפטי תנאי מסוג אפס מבטאים עובדות – קשר בין שני דברים כאשר האחד גורר את השני.</p>

<p>למשל, במשפט הבא:</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .If you mix blue and yellow, you get green
  </div>
</div>

<div class="text-bg-success p-3">עבור תנאי אפס – הפסוקית הראשונה של המשפט וגם השנייה נכתבות בזמן הווה פשוט.</div>
<p><br /></p>
<h3>משפט תנאי ראשון</h3>

<p>משפטי תנאי ראשון מבטאים תרחישים שיש סבירות גבוהה שיקרו.</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .If you don't hurry, you will miss the show
  </div>
</div>

<p>כלומר, "אם לא תמהר, אתה תפספס את ההופעה" – סביר מאוד שחוסר בזריזות יוביל להחמצה של ההופעה.</p>

<div class="text-bg-success p-3">עבור תנאי ראשון – הפסוקית הראשונה נכתבת בזמן הווה פשוט והשנייה בעתיד פשוט.</div>
<p><br /></p>
<h3>משפט תנאי שני</h3>

<p>משפטים אלו מתארים סיטואציות שאינן ריאליות – הסבירות שהמצב יתרחש נמוכה.</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .If I were the last person on earth, I would eat lots of popcorn
  </div>
</div>

<p>זהו תרחיש בדיוני מעט, והסיכוי שהדובר יהיה האדם האחרון על פני כדור הארץ די קלוש.</p>

<div class="text-bg-success p-3">עבור תנאי שני – הפסוקית הראשונה (פסוקית התנאי) נכתבת בעבר פשוט, ואילו הפסוקית השנייה באמצעות פועל מודאלי כמו could, would וכד'.</div>
<p><br /></p>
<h3>משפט תנאי שלישי</h3>

<p>משפטים אלו מאפשרים לנו לתאר איך ההווה היה יכול להשתנות אילו דברים בעבר היו קורים אחרת.</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .If it had rained, we would have stayed inside the car
  </div>
</div>

<p>אילו היה ירד גשם, אז היינו נשארים בתוך הרכב. משפטי תנאי שלישי משמשים כחלק מדיון על מאורעות העבר וההשלכות השונות שהיו מתקבלות כתוצאה משינוי הנסיבות.</p>

<div class="text-bg-success p-3">עבור תנאי שלישי – הפסוקית הראשונה (התנאי) בזמן עבר מושלם והפסוקית השנייה כוללת פועל מודאלי אחריו have והפועל בצורת v3 (past participle).</div>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[ישנם 4 סוגים של משפטי תנאי]]></summary></entry><entry><title type="html">שמות עצם ספירים ובלתי ספירים – COUNT &amp;amp; NON COUNT NOUNS</title><link href="http://localhost:4000/count-and-non-count/" rel="alternate" type="text/html" title="שמות עצם ספירים ובלתי ספירים – COUNT &amp;amp; NON COUNT NOUNS" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/count-and-non-count</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/count-and-non-count/"><![CDATA[<h2>מבוא</h2>

<p>על שמות עצם כתבנו באופן כללי ב<a href="/parts-of-speech/" title="פוסט הזה">פוסט הזה</a>.</p>

<p>כעת נצלול לעומק נוסף ונכיר את ההבדל בין שמות עצם ספירים, לבין כאלו שאינם ספירים.</p>

<p>המילה ספירים מהשורש ס.פ.ר משמעותה כאלו שניתן למנות, לספור. אם כך, שמות עצם אינם ספירים הם כאלו שלא ניתן לספור.</p>

<p>זה יכול להיות קצת מבלבל בהתחלה, אז פשוט כמה דוגמאות:</p>

<ul>
    <li>עפרון הוא שם עצם ספיר, יכולים להיות לנו שני עפרונות, שלושה עפרונות וכו'.</li>
    <li>אש היא שם עצם לא ספיר, לא ניתן לספור כמה "אש" יש, לפחות לא מהבחינה הפשוטה של ספירה.</li>
    <li>אנגלית היא שם עצם לא ספיר, האם ניתן לספור כמה אנגלית יש?</li>
    <li>כסא הוא שם עצם ספיר, אפשר לספור כמה כיסאות יש.</li>
</ul>

<p>אלו הן רק כמה דוגמאות כדי להמחיש, באופן הכי בסיסי את הרעיון של שתי הקטגוריות של שמות העצם- ספירים ולא.</p>

<h3>מופשט &#8211; מעט פילוסופיה</h3>

<p>שימו לב למשל לשם העצם water – מים, אולי תגידו שהוא ספיר כי ניתן למדוד אותו. בקבוק מים, שני בקבוקי מים. הכוונה היא שבתור שם עצם, כשאומרים מים מדובר במשהו כללי, חסר 'גבול' ברור, זה יכול להיות אגם מים וזה יכול להיות שלולית. בהקשר הזה, אנחנו קוראים לשמות עצם כאלו לעיתים <strong>אבסטרקטיים</strong> (מהמילה abstract – מופשט). כלומר, פחות מוחשיים במידה מסוימת.</p>

<h3>שמות עצם ספירים</h3>

<p>שמות עצם אלו יוכלו לקבל שתי צורות- יחיד ורבים.</p>

<p><span>צורת יחיד</span> – קראו על תוויות הידוע a ו-an בקישור בשורה הראשונה.</p>

<p><span>צורת רבים</span> – עבור צורת רבים נוסיף s לשם העצם.</p>

<p>למשל עבור שם העצם מכונית – car נוכל לומר, five cars – חמש מכוניות.</p>

<h3>שמות עצם בלתי ספירים</h3>

<p>לשמות עצם אלו יש רק צורה אחת.</p>

<p>פעמים רבות נוכל לראות שהם יהיו אחת מהאפשרויות הבאות-</p>

<div class="table-responsive">
<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>קטגוריה</td>
      <td>דוגמאות</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>שפות</td>
      <td>עברית, אנגלית, ספרדית</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>רגשות</td>
      <td>שמחה, התרגשות</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>פעילות</td>
      <td>שחייה, קפיצה, קריאה</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>אוכל</td>
      <td>גבינה, חלב, קפה, פופקורן</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>חומרים טבעיים</td>
      <td>מים, קרח, חול, אויר, זהב</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>מושגים כלליים</td>
      <td>לימודים, זמן</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>

<p>*עדיין נוכל לכמת בצורה מסוימת שמות עצם בלתי ספירים,</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    There is little <strong>research </strong>on that subject – יש מעט מחקר על הנושא הזה
  </div>
</div>

<p>המילה מעט כאן אינה מבחינת ספירה, אלא מבחינת מחסור. לכן אין כאן בעיה של שימוש בשם עצם לא ספיר (research, מחקר) בעזרת ביטוי שמבטא כמות בצורה מסוימת.</p>

<h3>משימה – העשרה</h3>

<p>קראו <a href="https://www.ccny.cuny.edu/sites/default/files/writing/upload/NoncountAndCountNouns.pdf" title="בקישור הזה">בקישור הזה</a>, בו תוכלו למצוא מידע נוסף.<br />עשו את שתי המשימות בסוף.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[מבוא]]></summary></entry><entry><title type="html">מילות קריאה באנגלית – INTERJECTIONS – דקדוק</title><link href="http://localhost:4000/interjections/" rel="alternate" type="text/html" title="מילות קריאה באנגלית – INTERJECTIONS – דקדוק" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/interjections</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/interjections/"><![CDATA[<p>אם אתם קוראים את הפוסט הזה, תדעו שאתם במקום טוב. מילות קריאה הן נושא שהרבה לא מכירים ולא נותנים לו דגש מספיק, בזמן שלימוד שלהן יוכל לשפר משמעותית את יכולות הדיבור שלכם.</p>

<p>נראה מהי מילת קריאה בעזרת הדוגמה הבאה:</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    <strong>Great</strong>, I think I'll order a pizza.<br />נהדר, אני חושב שאני אזמין פיצה.
  </div>
</div>

<p>המילה המודגשת, Great (נהדר, בשימוש הזה) משמשת במשפט כסוג של החלטה/הערה. זו היא מילת קריאה, ובאנגלית – interjection.</p>

<p><strong>כלומר, מילות קריאה נותנות גוון נוסף למשפטים</strong>. המשפט בדר"כ לא יאבד ממשמעותו אם לא נשתמש בהן, אך <strong>שימוש בהן יכול להוסיף ביטויים של רגשות ומחשבות</strong>.</p>

<h3>מדוע לימוד שלהן יוכל לשפר את יכולת הדיבור שלכם?</h3>

<p>אם תנסו להקשיב לשיחה באנגלית בין שני דוברי אנגלית שפת אם, תגלו שהן <strong>נפוצות כל כך</strong>. הרבה לומדי אנגלית מתקשים למלא את הרווחים בין המשפטים שלהם בעת דיבור מה שיכול לתרום לתחושה של חוסר בשטף הדיבור. מילות קריאה הן דרך נהדרת למלא את אותם הרווחים, הן מאפשרות לקחת הפסקה קצרה, ולהדגיש את הבא אחריהן.</p>

<p> כלומר, באמצעות מילות קריאה <strong>הזרימה של הדיבור יכולה להשתפר בצורה משמעותית</strong>.</p>

<h3>מילות קריאה נפוצות והמשמעות שלהן</h3>

<div class="table-responsive">
<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>מילת קריאה</td>
      <td>משמעות</td>
      <td>דוגמה</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>well</td>
      <td>הערה/הפתעה</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">
      Well, I believe it’s possible.<br />well, guess what!</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>oh</td>
      <td>הפתעה/כאב/בקשה</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">Oh, I wasn’t expecting it.</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>great</td>
      <td>סיפוק</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">Great! I’ll see you next week.</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>hey</td>
      <td>לגרום למישהו לשים לב למשהו, לבקש</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">Hey, do you mind if I sit here?</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>alas</td>
      <td>צער, חרטה</td>
      <td>.Alas, they lost the game</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>oops</td>
      <td>טעות/תאונה</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">Oops, I spilled the coffee.</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Hmm</td>
      <td>ספק/התלבטות</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">Hmm, maybe tomorrow?</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Alright</td>
      <td>מוכנות, הכרה</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">Alright, let’s do it!</bdo></td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>

<h3>נשתמש במילות קריאה בעיקר בדיבור ולא בכתיבה רשמית</h3>

<p>ישנן מילות קריאה שנפוצות בכתיבה רשמית, כמו well ו-indeed (אכן) למשל. יחד עם זאת, <strong>ברוב המקרים נמנע מלהשתמש במילות קריאה בכתיבה רשמית</strong>.</p>

<p>מתי כן נשתמש במילות קריאה? <a href="/speaking/" title="בדיבור">בדיבור</a> ‘יומיומי’ או בכתיבה כאשר נכתוב דיאלוג בין שתי דמויות למשל.<br />רשימה נרחבת של מילות קריאה תוכלו למצוא <a href="https://www.thoughtco.com/interjections-in-english-1692798" title="כאן">כאן</a>.</p>

<h3>מילות קריאה עיקריות ומשניות</h3>

<p>ישנה חלוקה למילות קריאה עיקריות (primary interjections) לבין מילות קריאה משניות (secondary interjections).</p>

<p>מילות הקריאה העיקריות יהיו מילה כמו oh או hmm למשל, שהן מילים שהשימוש הרווח בהן הוא למטרות משמעות נוספת כפי שיש למילות קריאה. לעומת זאת, מילות הקריאה המשניות יכולות להיות מילים שהן מתפקדות במשפטים לא כמילות קריאה אלא כשמות עצם בלבד למשל. במקרה זה, פעמים רבות יופיע סימן קריאה לאחר שם העצם.</p>

<p>לדוגמה, נתבונן בשם העצם boy (ילד):</p>

<div class="table-responsive">
<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>תפקוד כללי</td>
      <td>תפקוד כמילת קריאה</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">The boy was jumping.</bdo>
      <br />הילד קיפץ.</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">“Boy! We made it!”</bdo>
      <br />ילד! עשינו את זה!</td>

    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>

<p>תחת השימוש של מילת הקריאה, <strong>אין הכוונה</strong> שפונים אל ילד ממש ואומרים לו “עשינו את זה”. מדובר במילת קריאה, שהמשמעות שלה יכולה להיות הפתעה/פליאה או שמחה. ניתן לראות את סימן הקריאה שמרבה להופיע במילות קריאה משניות.</p>

<h3>הפיסוק כמשנה את אופי המשפט</h3>

<p>פיסוק שונה, לאחר אותה מילת קריאה ובאותו המשפט, יוכל לנסוך לו רגש וטון שונה.</p>

<p>למשל, עבור מילת הקריאה oh:</p>

<div class="table-responsive">
<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>סימן קריאה</td>
      <td>פסיק</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>.Oh! I didn’t think about it</td>
      <td>.Oh, I didn’t think about it</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>

<p>בשני המשפטים המשמעות המילולית היא “לא חשבתי על זה”. בשימוש בסימן קריאה, הקורא יוכל לקבל את הרושם שהדובר נמצא ברגע של גילוי, פתירת תעלומה. אולי הוא מצביע על מה שהוא פספס, ועכשיו הוא ידע איך לגשת אל הפיתרון. בשימוש בפסיק, הקורא יכול לקבל את הרושם שהדובר אולי יותר מהרהר, מביע חרטה או תמיהה.</p>

<p>יש לציין שזה תלוי גם בהקשר של שאר הטקסט, ולפעמים בקורא עצמו שיפרש את המשפט בדרך שבה ירגיש לנכון. יחד עם זאת, חשוב להכיר את העוצמה של הפיסוק, ואת הגמישות שזה מעניק לנו בתור כותבים. לא רק שאפשר לבחור ממגוון עצום של מילות קריאה, אפשר גם לפסק בצורה שונה ולקבל מגוון רחב אף יותר.</p>

<h3>ללמוד משייקספיר</h3>

<p>גדול המחזאים האנגלי וויליאם שייקספיר שתל מילות קריאה במספר רב של דיאלוגים בכתביו.</p>

<p>נביט בדוגמה מתוך המחזה הסוחר מוונציה:</p>

<blockquote class="text-center">
  <p><bdo dir="ltr" lang="">Well, we will leave you then till dinnertime.</bdo></p>
  <p>ובכן, נניח לך אם כך עד שעת ארוחת הערב.</p>
  <cite>מערכה ראשונה, הסוחר מוונציה</cite>
</blockquote>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[אם אתם קוראים את הפוסט הזה, תדעו שאתם במקום טוב. מילות קריאה הן נושא שהרבה לא מכירים ולא נותנים לו דגש מספיק, בזמן שלימוד שלהן יוכל לשפר משמעותית את יכולות הדיבור שלכם.]]></summary></entry><entry><title type="html">הסבר על פעלים מודאליים באנגלית – Modal Verbs</title><link href="http://localhost:4000/modal-verbs/" rel="alternate" type="text/html" title="הסבר על פעלים מודאליים באנגלית – Modal Verbs" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/modal-verbs</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/modal-verbs/"><![CDATA[<p>a</p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[a]]></summary></entry><entry><title type="html">חלקי דיבור בשפה האנגלית – Parts of Speech – דקדוק</title><link href="http://localhost:4000/parts-of-speech/" rel="alternate" type="text/html" title="חלקי דיבור בשפה האנגלית – Parts of Speech – דקדוק" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/parts-of-speech</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parts-of-speech/"><![CDATA[<p>
כמו בכל שפה, ישנם מספר "תפקידים" שונים למילים. למשל, יש מילים שמייצגות מקומות,
ויש מילים שמתארות אנשים ודברים.
<p>

<p class="">ברגע שמבינים היטב את חלקי הדיבור השונים, קל לנו יותר לקרוא ולפענח משפטים, אפילו המורכבים שבהם. נלמד כיצד לזהות כל חלק דיבור, וכך לחבר את חלקי הפאזל שמרכיבים את השפה האנגלית.</p>

<p>נתחיל בתיאור של כל חלק דיבור.</p>

<h2>שמות עצם – Nouns</h2>

<p>שם עצם, כמו בעברית, יכול להיות להיות אדם, חיה, חפץ, מקום. בנוסף, שם עצם יכול להיות גם דבר מופשט (אבסטרקטי)  כמו רעיון, רגש, תהליך ועוד.</p>

<p>בדרך כלל, שמות עצם יכולים להופיע בצורת יחיד או בצורת רבים. זה אינו נכון עבור שמות עצם בלתי ספירים עליהם נכתוב בחלק אחר בפרויקט.</p>

<h3>תוויות ידוע – a, an, the</h3>

<p>ניתן לחשוב על תוויות ידוע בהקשר שלנו כמילים שמוסיפות מידע לגבי הכמות של שם העצם. כאשר שם עצם הוא ספיר, כלומר ניתן &#8216;לכמת&#8217; אותו (מלשון כמות), נשתמש בתוויות הידוע a או an לפני שם העצם בצורת יחיד.</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    a tree – עץ<br />
    an apple – תפוח
  </div>
</div>

<p>נשים לב שעבור עץ (יחיד) כתבנו a ואילו עבור תפוח כתבנו את התווית an. <strong>כאשר שם העצם מתחיל באות ניקוד, נשתמש בתווית an ואילו כאשר הוא מתחיל בעיצור, נשתמש בתווית a.</strong></p>

<h4>ה"א הידיעה – the</h4>
<p>
 מתי שנרצה להתייחס לשם עצם מסוים, ולא באופן כללי, נשתמש בתווית the
</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    I ate the apple – אני אכלתי את התפוח 
  </div>
</div>

<h2>כינויי גוף – Pronouns</h2>

<p>כשאנחנו מתייחסים לשם עצם ספציפי, אנחנו יכולים להשתמש בכינוי גוף.</p>

<p>נשים לב שתחילה נצטרך ליידע את מי שאנחנו מדברים איתו או כותבים לו, אל מי אנחנו מתייחסים. לאחר מכן, נוכל להשתמש בכינוי הגוף במקום בשם העצם עצמו. למשל-</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .I met Jacob yesterday and he was kind<br />
    פגשתי אתמול את יעקב, והוא היה נחמד.
  </div>
</div>

<p>בהדגשה הראשונה, מופיע השם של האדם שהוא שם העצם. לאחר מכן, בהדגשה השנייה, מופיע כינוי הגוף he. כינוי זה &#8216;מפנה&#8217; אל שם העצם.</p>

<p>כינויי גוף נוספים, לדוגמה: I, he, she, it, we, himself, herself ועוד. תוכלו למצוא פירוט נוסף <a href="https://www.berlitz.com/en-il/blog/english-pronouns-grammar" title="כאן">בקישור הזה</a>.</p>

<h2>פעלים – Verbs</h2>

<p>פעלים הם מילים שמציינות פעולות ומצבים. פעלים הם לעיתים &#8216;עיקר&#8217; המשפט, ועליהם הרחבנו <a href="/verbs/" title="כאן">כאן</a>.</p>

<h2>שמות תואר – Adjectives</h2>

<p>בדיוק כמו בעברית, באנגלית אנחנו יכולים לתאר את מזג האויר, את הצבע של החולצה, או את הרעש של הים.</p>

<p>כדי לתאר שמות עצם, כמו גם כינויי גוף, נשתמש בשמות תואר.</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .This is an amazing trip<br />
    זהו טיול נהדר.
  </div>
</div>

<p>בשונה מעברית, <strong>בשפה האנגלית לרוב שמות התואר יופיעו לפני שם העצם</strong>.</p>

<h2>תארי הפועל – ADVERBS</h2>

<p>אל תתנו לשם לבלבל אתכם. תארי הפועל מתארים בין היתר פעלים, אבל גם תארים ותארי פועל אחרים.</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .He talked slowly<br />
    הוא דיבר לאט.
  </div>
</div>

<p>כאן המילה המודגשת, slowly, מתארת את הפעולה (דיבור) שהתבצעה לאט.</p>

<p>ואם נרצה לראות דוגמה למשל בה adverb מתאר adverb אחר:</p>

<card> She read her story very beautifully. </card>
היא קראה את הסיפור שלה מאוד יפה.

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .She read her story very beautifully<br />
    היא קראה את הסיפור שלה מאוד יפה.
  </div>
</div>

<p>כאן יש לנו שימוש בשני תארי פועל. הראשון – very, מעצים את השני – beautifuly. כאשר בסופו של דבר שניהם ביחד מתארים את האופן בו הסיפור הוקרא.</p>

<p>לא תמיד, אך לעיתים קרובות, נוכל לזהות adverbs בעזרת סיומת ly.</p>

<h2>מילות יחס – Prepositions</h2>

<p>מילות יחס הן מילים כמו at, in, from, with וכו'. הן מגיעות לפני שמות עצם או כינויי גוף ומתארות 'יחסים' של זמן או מקום.</p>

<p class="text-center">.The book is on the table
<br />הספר נמצא על השולחן.</p>


<h2>מילות חיבור – Conjunctions</h2>

<p>אלו מילים שעוזרות לנו לחבר בין חלקי משפטים, או משפטים שלמים ולהעניק להם קשר מסוים.</p>

<p>מילים כמו וגם – and, או – or, אז – so הן, למשל, מילות חיבור נפוצות.</p>

<p>נוכל לחבר בין שתי מילים מאותו חלק דיבור, או בין חלקי משפטים:</p>

<p class="text-center">.Apples and oranges
<br />תפוחים ותפוזים.
<br />.They only arrived yesterday so they still have many places to explore
<br />הם הגיעו רק אתמול אז עדיין נותרו להם הרבה מקומות לחקור.</p>

<h3>העשרה – שילובים מעניינים בין חלקי דיבור</h3>

<p>אחד הדברים היפים בשפה האנגלית, הוא היכולת להמיר שמות עצם או שמות תואר לפעלים. המינוח של זה יכול להקרא Verbing או לעיתים Conversion (המרה) במקרים מסוימים. לא נרחיב על ההבדל הספציפי במינוח במסגרת הפוסט הזה, אבל כן נביא מספר דוגמאות שיעזרו לנו להבין היטב מה זה, ואיך אנחנו יכולים לעשות את זה בעצמנו.</p>

<p>נראה דוגמה להפיכת תואר לפועל. התואר bright (בהיר) נהפך לפועל במשפט הבא:</p>


<p class="text-center">.The sun brightened the vast fields
<br />השמש האירה את השדות הרחבים.</p>

<p>דוגמה נוספת יכולה להיות עם התואר simple (פשוט). נוכל לקבל את הפועל to simplify שמשמעותו לפשט, להפוך דבר למובן או פשוט יותר.</p>

<p>כמו בהרבה תחומים בדקדוק, יש צורך בהיכרות היות ותמיד יש מקרים מיוחדים. יחד עם זאת, כן יש מספר כללים שיכולים להוות מעין קוים מנחים לזיהוי, ואף יצירה של פעלים מתארים.</p>

<h3>שימוש בסופיות </h3>

<p>הסופית (suffix) במילה היא כשמה, תוספת בסוף המילה. בעברית למשל אנחנו יכולים לראות את הסופית 'אי' שיכולה להעניק משמעות של בעל-מקצוע. כך למשל, נקבל משם העצם 'בנק' בתוספת הסופית 'אי' את המקצוע בנקאי.</p>

<p>ב-verbing, סופיות נפוצות הן en, ify ו-ize למשל. נראה מספר דוגמאות:</p>

<div class="table-responsive">
<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>סופית</td>
      <td>en</td>
      <td>ify</td>
      <td>ize</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>המרה</td>
      <td>התואר sharp (חד) נהפך ל-sharpen</td>
      <td>התואר simple נהפך ל-simplify</td>
      <td>התואר formal נהפך ל-formalize</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>משפט</td>
      <td>The chef is sharpening the knives.</td>
      <td>Let's simplify the process.</td>
      <td>She wants to formalize the letter a bit more.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>תרגום</td>
      <td>השף משחיז את הסכינים.</td>
      <td>בוא נפשט את התהליך.</td>
      <td>היא רוצה להפוך את המכתב למעט יותר רשמי.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>

<h3>שימוש בצורה סבילה של פועל לקבלת תואר</h3>

<p>
בהפנייה לפוסט על הפעלים שמופיעה למעלה תחת תת הכותרת של פעלים, תמצאו הסבר על הצורה הסבילה של הפועל. היא נקראת גם לעיתים צורת past-participle.
</p>

<p>
אם ניקח למשל את הפועל open (לפתוח), הצורה הסבילה של הפועל (v3) היא opened. וזהו למעשה תואר, שמתאר משהו שפתוח – the door is opened – הדלת פתוחה. דוגמה נוספת היא הפועל know (לדעת) שצורתו הסבילה היא known. כך קיבלנו את התואר ‘ידוע’, לדוגמה – This restaurant is known for its great food – המסעדה הזו ידועה באוכל המשובח שלה.
</p>

<p>
הבאנו כאן מספר מצומצם של דוגמאות, אבל אם כבר לא שמתם לב, מעתה כנראה תזהו כמה ההמרות האלו בין שמות עצם לפעלים, ובין פעלים לתארים, כל כך נפוצות.
</p>
</p></p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[כמו בכל שפה, ישנם מספר "תפקידים" שונים למילים. למשל, יש מילים שמייצגות מקומות, ויש מילים שמתארות אנשים ודברים.]]></summary></entry></feed>