<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-06-14T00:55:15+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Your awesome title</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Conditionals – הסבר על כל סוגי משפטי התנאי בשפה האנגלית</title><link href="http://localhost:4000/conditionals/" rel="alternate" type="text/html" title="Conditionals – הסבר על כל סוגי משפטי התנאי בשפה האנגלית" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/conditionals</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/conditionals/"><![CDATA[<h2>ישנם 4 סוגים של משפטי תנאי</h2>

<ol>
  <li>משפט תנאי אפס – Zero Conditional</li>
  <li>משפט תנאי ראשון – First Conditional</li>
  <li>משפט תנאי שני – Second Conditional</li>
  <li>משפט תנאי שלישי – Third Conditional</li>
</ol>

<h3>משפט תנאי אפס</h3>

<p>משפטי תנאי מסוג אפס מבטאים עובדות – קשר בין שני דברים כאשר האחד גורר את השני.</p>

<p>למשל, במשפט הבא:</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .If you mix blue and yellow, you get green
  </div>
</div>

<p><strong>עבור תנאי אפס – הפסוקית הראשונה של המשפט וגם השנייה נכתבות בזמן הווה פשוט.</strong></p>

<h3>משפט תנאי ראשון</h3>

<p>משפטי תנאי ראשון מבטאים תרחישים שיש סבירות גבוהה שיקרו.</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .If you don't hurry, you will miss the show
  </div>
</div>

<p>כלומר, "אם לא תמהר, אתה תפספס את ההופעה" – סביר מאוד שחוסר בזריזות יוביל להחמצה של ההופעה.</p>

<p><strong>עבור תנאי ראשון – הפסוקית הראשונה נכתבת בזמן הווה פשוט והשנייה בעתיד פשוט.</strong></p>

<h3>משפט תנאי שני</h3>

<p>משפטים אלו מתארים סיטואציות שאינן ריאליות – הסבירות שהמצב יתרחש נמוכה.</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .If I were the last person on earth, I would eat lots of popcorn
  </div>
</div>

<p>זהו תרחיש בדיוני מעט, והסיכוי שהדובר יהיה האדם האחרון על פני כדור הארץ די קלוש.</p>

<p><strong>עבור תנאי שני – הפסוקית הראשונה (פסוקית התנאי) נכתבת בעבר פשוט, ואילו הפסוקית השנייה באמצעות פועל מודאלי כמו could, would וכד'.</strong></p>

<h3>משפט תנאי שלישי</h3>

<p>משפטים אלו מאפשרים לנו לתאר איך ההווה היה יכול להשתנות אילו דברים בעבר היו קורים אחרת.</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .If it had rained, we would have stayed inside the car
  </div>
</div>

<p>אילו היה ירד גשם, אז היינו נשארים בתוך הרכב. משפטי תנאי שלישי משמשים כחלק מדיון על מאורעות העבר וההשלכות השונות שהיו מתקבלות כתוצאה משינוי הנסיבות.</p>

<p><strong>עבור תנאי שלישי – הפסוקית הראשונה (התנאי) בזמן עבר מושלם והפסוקית השנייה כוללת פועל מודאלי אחריו have והפועל בצורת v3 (past participle).</strong></p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[ישנם 4 סוגים של משפטי תנאי]]></summary></entry><entry><title type="html">שמות עצם ספירים ובלתי ספירים – COUNT &amp;amp; NON COUNT NOUNS</title><link href="http://localhost:4000/count-and-non-count/" rel="alternate" type="text/html" title="שמות עצם ספירים ובלתי ספירים – COUNT &amp;amp; NON COUNT NOUNS" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/count-and-non-count</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/count-and-non-count/"><![CDATA[<h2>מבוא</h2>

<p>על שמות עצם כתבנו באופן כללי ב<a href="/parts-of-speech/" title="פוסט הזה">פוסט הזה</a>.</p>

<p>כעת נצלול לעומק נוסף ונכיר את ההבדל בין שמות עצם ספירים, לבין כאלו שאינם ספירים.</p>

<p>המילה ספירים מהשורש ס.פ.ר משמעותה כאלו שניתן למנות, לספור. אם כך, שמות עצם אינם ספירים הם כאלו שלא ניתן לספור.</p>

<p>זה יכול להיות קצת מבלבל בהתחלה, אז פשוט כמה דוגמאות:</p>

<ul>
    <li>עפרון הוא שם עצם ספיר, יכולים להיות לנו שני עפרונות, שלושה עפרונות וכו'.</li>
    <li>אש היא שם עצם לא ספיר, לא ניתן לספור כמה "אש" יש, לפחות לא מהבחינה הפשוטה של ספירה.</li>
    <li>אנגלית היא שם עצם לא ספיר, האם ניתן לספור כמה אנגלית יש?</li>
    <li>כסא הוא שם עצם ספיר, אפשר לספור כמה כיסאות יש.</li>
</ul>

<p>אלו הן רק כמה דוגמאות כדי להמחיש, באופן הכי בסיסי את הרעיון של שתי הקטגוריות של שמות העצם- ספירים ולא.</p>

<h3>מופשט &#8211; מעט פילוסופיה</h3>

<p>שימו לב למשל לשם העצם water – מים, אולי תגידו שהוא ספיר כי ניתן למדוד אותו. בקבוק מים, שני בקבוקי מים. הכוונה היא שבתור שם עצם, כשאומרים מים מדובר במשהו כללי, חסר 'גבול' ברור, זה יכול להיות אגם מים וזה יכול להיות שלולית. בהקשר הזה, אנחנו קוראים לשמות עצם כאלו לעיתים <strong>אבסטרקטיים</strong> (מהמילה abstract – מופשט). כלומר, פחות מוחשיים במידה מסוימת.</p>

<h3>שמות עצם ספירים</h3>

<p>שמות עצם אלו יוכלו לקבל שתי צורות- יחיד ורבים.</p>

<p><span>צורת יחיד</span> – קראו על תוויות הידוע a ו-an בקישור בשורה הראשונה.</p>

<p><span>צורת רבים</span> – עבור צורת רבים נוסיף s לשם העצם.</p>

<p>למשל עבור שם העצם מכונית – car נוכל לומר, five cars – חמש מכוניות.</p>

<h3>שמות עצם בלתי ספירים</h3>

<p>לשמות עצם אלו יש רק צורה אחת.</p>

<p>פעמים רבות נוכל לראות שהם יהיו אחת מהאפשרויות הבאות-</p>

<div class="table-responsive">
<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>קטגוריה</td>
      <td>דוגמאות</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>שפות</td>
      <td>עברית, אנגלית, ספרדית</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>רגשות</td>
      <td>שמחה, התרגשות</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>פעילות</td>
      <td>שחייה, קפיצה, קריאה</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>אוכל</td>
      <td>גבינה, חלב, קפה, פופקורן</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>חומרים טבעיים</td>
      <td>מים, קרח, חול, אויר, זהב</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>מושגים כלליים</td>
      <td>לימודים, זמן</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>

<p>*עדיין נוכל לכמת בצורה מסוימת שמות עצם בלתי ספירים,</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    There is little <strong>research </strong>on that subject – יש מעט מחקר על הנושא הזה
  </div>
</div>

<p>המילה מעט כאן אינה מבחינת ספירה, אלא מבחינת מחסור. לכן אין כאן בעיה של שימוש בשם עצם לא ספיר (research, מחקר) בעזרת ביטוי שמבטא כמות בצורה מסוימת.</p>

<h3>משימה – העשרה</h3>

<p>קראו <a href="https://www.ccny.cuny.edu/sites/default/files/writing/upload/NoncountAndCountNouns.pdf" title="בקישור הזה">בקישור הזה</a>, בו תוכלו למצוא מידע נוסף.<br />עשו את שתי המשימות בסוף.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[מבוא]]></summary></entry><entry><title type="html">הזמן עתיד פשוט – Future Simple – לימוד אנגלית</title><link href="http://localhost:4000/interjections/" rel="alternate" type="text/html" title="הזמן עתיד פשוט – Future Simple – לימוד אנגלית" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/interjections</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/interjections/"><![CDATA[<p>אם אתם קוראים את הפוסט הזה, תדעו שאתם במקום טוב. מילות קריאה הן נושא שהרבה לא מכירים ולא נותנים לו דגש מספיק, בזמן שלימוד שלהן יוכל לשפר משמעותית את יכולות הדיבור שלכם.</p>

<p>נראה מהי מילת קריאה בעזרת הדוגמה הבאה:</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    <strong>Great</strong>, I think I'll order a pizza.<br />נהדר, אני חושב שאני אזמין פיצה.
  </div>
</div>

<p>המילה המודגשת, Great (נהדר, בשימוש הזה) משמשת במשפט כסוג של החלטה/הערה. זו היא מילת קריאה, ובאנגלית – interjection.</p>

<p><strong>כלומר, מילות קריאה נותנות גוון נוסף למשפטים</strong>. המשפט בדר"כ לא יאבד ממשמעותו אם לא נשתמש בהן, אך <strong>שימוש בהן יכול להוסיף ביטויים של רגשות ומחשבות</strong>.</p>

<h3>מדוע לימוד שלהן יוכל לשפר את יכולת הדיבור שלכם?</h3>

<p>אם תנסו להקשיב לשיחה באנגלית בין שני דוברי אנגלית שפת אם, תגלו שהן <strong>נפוצות כל כך</strong>. הרבה לומדי אנגלית מתקשים למלא את הרווחים בין המשפטים שלהם בעת דיבור מה שיכול לתרום לתחושה של חוסר בשטף הדיבור. מילות קריאה הן דרך נהדרת למלא את אותם הרווחים, הן מאפשרות לקחת הפסקה קצרה, ולהדגיש את הבא אחריהן.</p>

<p> כלומר, באמצעות מילות קריאה <strong>הזרימה של הדיבור יכולה להשתפר בצורה משמעותית</strong>.</p>

<h3>מילות קריאה נפוצות והמשמעות שלהן</h3>

<div class="table-responsive">
<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>מילת קריאה</td>
      <td>משמעות</td>
      <td>דוגמה</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>well</td>
      <td>הערה/הפתעה</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">
      Well, I believe it’s possible.<br />well, guess what!</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>oh</td>
      <td>הפתעה/כאב/בקשה</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">Oh, I wasn’t expecting it.</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>great</td>
      <td>סיפוק</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">Great! I’ll see you next week.</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>hey</td>
      <td>לגרום למישהו לשים לב למשהו, לבקש</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">Hey, do you mind if I sit here?</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>alas</td>
      <td>צער, חרטה</td>
      <td>.Alas, they lost the game</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>oops</td>
      <td>טעות/תאונה</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">Oops, I spilled the coffee.</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Hmm</td>
      <td>ספק/התלבטות</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">Hmm, maybe tomorrow?</bdo></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Alright</td>
      <td>מוכנות, הכרה</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">Alright, let’s do it!</bdo></td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>

<h3>נשתמש במילות קריאה בעיקר בדיבור ולא בכתיבה רשמית</h3>

<p>ישנן מילות קריאה שנפוצות בכתיבה רשמית, כמו well ו-indeed (אכן) למשל. יחד עם זאת, <strong>ברוב המקרים נמנע מלהשתמש במילות קריאה בכתיבה רשמית</strong>.</p>

<p>מתי כן נשתמש במילות קריאה? <a href="/speaking/" title="בדיבור">בדיבור</a> ‘יומיומי’ או בכתיבה כאשר נכתוב דיאלוג בין שתי דמויות למשל.<br />רשימה נרחבת של מילות קריאה תוכלו למצוא <a href="https://www.thoughtco.com/interjections-in-english-1692798" title="כאן">כאן</a>.</p>

<h3>מילות קריאה עיקריות ומשניות</h3>

<p>ישנה חלוקה למילות קריאה עיקריות (primary interjections) לבין מילות קריאה משניות (secondary interjections).</p>

<p>מילות הקריאה העיקריות יהיו מילה כמו oh או hmm למשל, שהן מילים שהשימוש הרווח בהן הוא למטרות משמעות נוספת כפי שיש למילות קריאה. לעומת זאת, מילות הקריאה המשניות יכולות להיות מילים שהן מתפקדות במשפטים לא כמילות קריאה אלא כשמות עצם בלבד למשל. במקרה זה, פעמים רבות יופיע סימן קריאה לאחר שם העצם.</p>

<p>לדוגמה, נתבונן בשם העצם boy (ילד):</p>

<div class="table-responsive">
<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>תפקוד כללי</td>
      <td>תפקוד כמילת קריאה</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">The boy was jumping.</bdo>
      <br />הילד קיפץ.</td>
      <td><bdo dir="ltr" lang="">“Boy! We made it!”</bdo>
      <br />ילד! עשינו את זה!</td>

    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>

<p>תחת השימוש של מילת הקריאה, <strong>אין הכוונה</strong> שפונים אל ילד ממש ואומרים לו “עשינו את זה”. מדובר במילת קריאה, שהמשמעות שלה יכולה להיות הפתעה/פליאה או שמחה. ניתן לראות את סימן הקריאה שמרבה להופיע במילות קריאה משניות.</p>

<h3>הפיסוק כמשנה את אופי המשפט</h3>

<p>פיסוק שונה, לאחר אותה מילת קריאה ובאותו המשפט, יוכל לנסוך לו רגש וטון שונה.</p>

<p>למשל, עבור מילת הקריאה oh:</p>

<div class="table-responsive">
<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>סימן קריאה</td>
      <td>פסיק</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>.Oh! I didn’t think about it</td>
      <td>.Oh, I didn’t think about it</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>

<p>בשני המשפטים המשמעות המילולית היא “לא חשבתי על זה”. בשימוש בסימן קריאה, הקורא יוכל לקבל את הרושם שהדובר נמצא ברגע של גילוי, פתירת תעלומה. אולי הוא מצביע על מה שהוא פספס, ועכשיו הוא ידע איך לגשת אל הפיתרון. בשימוש בפסיק, הקורא יכול לקבל את הרושם שהדובר אולי יותר מהרהר, מביע חרטה או תמיהה.</p>

<p>יש לציין שזה תלוי גם בהקשר של שאר הטקסט, ולפעמים בקורא עצמו שיפרש את המשפט בדרך שבה ירגיש לנכון. יחד עם זאת, חשוב להכיר את העוצמה של הפיסוק, ואת הגמישות שזה מעניק לנו בתור כותבים. לא רק שאפשר לבחור ממגוון עצום של מילות קריאה, אפשר גם לפסק בצורה שונה ולקבל מגוון רחב אף יותר.</p>

<h3>ללמוד משייקספיר</h3>

<p>גדול המחזאים האנגלי וויליאם שייקספיר שתל מילות קריאה במספר רב של דיאלוגים בכתביו.</p>

<p>נביט בדוגמה מתוך המחזה הסוחר מוונציה:</p>

<blockquote class="text-center">
  <p><bdo dir="ltr" lang="">Well, we will leave you then till dinnertime.</bdo></p>
  <p>ובכן, נניח לך אם כך עד שעת ארוחת הערב.</p>
  <cite>מערכה ראשונה, הסוחר מוונציה</cite>
</blockquote>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[אם אתם קוראים את הפוסט הזה, תדעו שאתם במקום טוב. מילות קריאה הן נושא שהרבה לא מכירים ולא נותנים לו דגש מספיק, בזמן שלימוד שלהן יוכל לשפר משמעותית את יכולות הדיבור שלכם.]]></summary></entry><entry><title type="html">חלקי דיבור בשפה האנגלית – Parts of Speech – דקדוק</title><link href="http://localhost:4000/parts-of-speech/" rel="alternate" type="text/html" title="חלקי דיבור בשפה האנגלית – Parts of Speech – דקדוק" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/parts-of-speech</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parts-of-speech/"><![CDATA[<p>
כמו בכל שפה, ישנם מספר "תפקידים" שונים למילים. למשל, יש מילים שמייצגות מקומות,
ויש מילים שמתארות אנשים ודברים.
<p>

<p class="">ברגע שמבינים היטב את חלקי הדיבור השונים, קל לנו יותר לקרוא ולפענח משפטים, אפילו המורכבים שבהם. נלמד כיצד לזהות כל חלק דיבור, וכך לחבר את חלקי הפאזל שמרכיבים את השפה האנגלית.</p>

<p>נתחיל בתיאור של כל חלק דיבור.</p>

<h2>שמות עצם – Nouns</h2>

<p>שם עצם, כמו בעברית, יכול להיות להיות אדם, חיה, חפץ, מקום. בנוסף, שם עצם יכול להיות גם דבר מופשט (אבסטרקטי)  כמו רעיון, רגש, תהליך ועוד.</p>

<p>בדרך כלל, שמות עצם יכולים להופיע בצורת יחיד או בצורת רבים. זה אינו נכון עבור שמות עצם בלתי ספירים עליהם נכתוב בחלק אחר בפרויקט.</p>

<h3>תוויות ידוע – a, an, the</h3>

<p>ניתן לחשוב על תוויות ידוע בהקשר שלנו כמילים שמוסיפות מידע לגבי הכמות של שם העצם. כאשר שם עצם הוא ספיר, כלומר ניתן &#8216;לכמת&#8217; אותו (מלשון כמות), נשתמש בתוויות הידוע a או an לפני שם העצם בצורת יחיד.</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    a tree – עץ<br />
    an apple – תפוח
  </div>
</div>

<p>נשים לב שעבור עץ (יחיד) כתבנו a ואילו עבור תפוח כתבנו את התווית an. <strong>כאשר שם העצם מתחיל באות ניקוד, נשתמש בתווית an ואילו כאשר הוא מתחיל בעיצור, נשתמש בתווית a.</strong></p>

<h4>ה"א הידיעה – the</h4>
<p>
 מתי שנרצה להתייחס לשם עצם מסוים, ולא באופן כללי, נשתמש בתווית the
</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    I ate the apple – אני אכלתי את התפוח 
  </div>
</div>

<h2>כינויי גוף – Pronouns</h2>

<p>כשאנחנו מתייחסים לשם עצם ספציפי, אנחנו יכולים להשתמש בכינוי גוף.</p>

<p>נשים לב שתחילה נצטרך ליידע את מי שאנחנו מדברים איתו או כותבים לו, אל מי אנחנו מתייחסים. לאחר מכן, נוכל להשתמש בכינוי הגוף במקום בשם העצם עצמו. למשל-</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .I met Jacob yesterday and he was kind<br />
    פגשתי אתמול את יעקב, והוא היה נחמד.
  </div>
</div>

<p>בהדגשה הראשונה, מופיע השם של האדם שהוא שם העצם. לאחר מכן, בהדגשה השנייה, מופיע כינוי הגוף he. כינוי זה &#8216;מפנה&#8217; אל שם העצם.</p>

<p>כינויי גוף נוספים, לדוגמה: I, he, she, it, we, himself, herself ועוד. תוכלו למצוא פירוט נוסף <a href="https://www.berlitz.com/en-il/blog/english-pronouns-grammar" title="כאן">בקישור הזה</a>.</p>

<h2>פעלים – Verbs</h2>

<p>פעלים הם מילים שמציינות פעולות ומצבים. פעלים הם לעיתים &#8216;עיקר&#8217; המשפט, ועליהם הרחבנו <a href="/verbs/" title="כאן">כאן</a>.</p>

<h2>שמות תואר – Adjectives</h2>

<p>בדיוק כמו בעברית, באנגלית אנחנו יכולים לתאר את מזג האויר, את הצבע של החולצה, או את הרעש של הים.</p>

<p>כדי לתאר שמות עצם, כמו גם כינויי גוף, נשתמש בשמות תואר.</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .This is an amazing trip<br />
    זהו טיול נהדר.
  </div>
</div>

<p>בשונה מעברית, <strong>בשפה האנגלית לרוב שמות התואר יופיעו לפני שם העצם</strong>.</p>

<h2>תארי הפועל – ADVERBS</h2>

<p>אל תתנו לשם לבלבל אתכם. תארי הפועל מתארים בין היתר פעלים, אבל גם תארים ותארי פועל אחרים.</p>

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .He talked slowly<br />
    הוא דיבר לאט.
  </div>
</div>

<p>כאן המילה המודגשת, slowly, מתארת את הפעולה (דיבור) שהתבצעה לאט.</p>

<p>ואם נרצה לראות דוגמה למשל בה adverb מתאר adverb אחר:</p>

<card> She read her story very beautifully. </card>
היא קראה את הסיפור שלה מאוד יפה.

<div class="card text-center">
  <div class="card-body">
    .She read her story very beautifully<br />
    היא קראה את הסיפור שלה מאוד יפה.
  </div>
</div>

<p>כאן יש לנו שימוש בשני תארי פועל. הראשון – very, מעצים את השני – beautifuly. כאשר בסופו של דבר שניהם ביחד מתארים את האופן בו הסיפור הוקרא.</p>

<p>לא תמיד, אך לעיתים קרובות, נוכל לזהות adverbs בעזרת סיומת ly.</p>

<h2>מילות יחס – Prepositions</h2>

<p>מילות יחס הן מילים כמו at, in, from, with וכו'. הן מגיעות לפני שמות עצם או כינויי גוף ומתארות 'יחסים' של זמן או מקום.</p>

<p class="text-center">.The book is on the table
<br />הספר נמצא על השולחן.</p>


<h2>מילות חיבור – Conjunctions</h2>

<p>אלו מילים שעוזרות לנו לחבר בין חלקי משפטים, או משפטים שלמים ולהעניק להם קשר מסוים.</p>

<p>מילים כמו וגם – and, או – or, אז – so הן, למשל, מילות חיבור נפוצות.</p>

<p>נוכל לחבר בין שתי מילים מאותו חלק דיבור, או בין חלקי משפטים:</p>

<p class="text-center">.Apples and oranges
<br />תפוחים ותפוזים.
<br />.They only arrived yesterday so they still have many places to explore
<br />הם הגיעו רק אתמול אז עדיין נותרו להם הרבה מקומות לחקור.</p>

<h3>העשרה – שילובים מעניינים בין חלקי דיבור</h3>

<p>אחד הדברים היפים בשפה האנגלית, הוא היכולת להמיר שמות עצם או שמות תואר לפעלים. המינוח של זה יכול להקרא Verbing או לעיתים Conversion (המרה) במקרים מסוימים. לא נרחיב על ההבדל הספציפי במינוח במסגרת הפוסט הזה, אבל כן נביא מספר דוגמאות שיעזרו לנו להבין היטב מה זה, ואיך אנחנו יכולים לעשות את זה בעצמנו.</p>

<p>נראה דוגמה להפיכת תואר לפועל. התואר bright (בהיר) נהפך לפועל במשפט הבא:</p>


<p class="text-center">.The sun brightened the vast fields
<br />השמש האירה את השדות הרחבים.</p>

<p>דוגמה נוספת יכולה להיות עם התואר simple (פשוט). נוכל לקבל את הפועל to simplify שמשמעותו לפשט, להפוך דבר למובן או פשוט יותר.</p>

<p>כמו בהרבה תחומים בדקדוק, יש צורך בהיכרות היות ותמיד יש מקרים מיוחדים. יחד עם זאת, כן יש מספר כללים שיכולים להוות מעין קוים מנחים לזיהוי, ואף יצירה של פעלים מתארים.</p>

<h3>שימוש בסופיות </h3>

<p>הסופית (suffix) במילה היא כשמה, תוספת בסוף המילה. בעברית למשל אנחנו יכולים לראות את הסופית 'אי' שיכולה להעניק משמעות של בעל-מקצוע. כך למשל, נקבל משם העצם 'בנק' בתוספת הסופית 'אי' את המקצוע בנקאי.</p>

<p>ב-verbing, סופיות נפוצות הן en, ify ו-ize למשל. נראה מספר דוגמאות:</p>

<div class="table-responsive">
<table class="table text-center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>סופית</td>
      <td>en</td>
      <td>ify</td>
      <td>ize</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>המרה</td>
      <td>התואר sharp (חד) נהפך ל-sharpen</td>
      <td>התואר simple נהפך ל-simplify</td>
      <td>התואר formal נהפך ל-formalize</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>משפט</td>
      <td>The chef is sharpening the knives.</td>
      <td>Let's simplify the process.</td>
      <td>She wants to formalize the letter a bit more.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>תרגום</td>
      <td>השף משחיז את הסכינים.</td>
      <td>בוא נפשט את התהליך.</td>
      <td>היא רוצה להפוך את המכתב למעט יותר רשמי.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>

<h3>שימוש בצורה סבילה של פועל לקבלת תואר</h3>

<p>
בהפנייה לפוסט על הפעלים שמופיעה למעלה תחת תת הכותרת של פעלים, תמצאו הסבר על הצורה הסבילה של הפועל. היא נקראת גם לעיתים צורת past-participle.
</p>

<p>
אם ניקח למשל את הפועל open (לפתוח), הצורה הסבילה של הפועל (v3) היא opened. וזהו למעשה תואר, שמתאר משהו שפתוח – the door is opened – הדלת פתוחה. דוגמה נוספת היא הפועל know (לדעת) שצורתו הסבילה היא known. כך קיבלנו את התואר ‘ידוע’, לדוגמה – This restaurant is known for its great food – המסעדה הזו ידועה באוכל המשובח שלה.
</p>

<p>
הבאנו כאן מספר מצומצם של דוגמאות, אבל אם כבר לא שמתם לב, מעתה כנראה תזהו כמה ההמרות האלו בין שמות עצם לפעלים, ובין פעלים לתארים, כל כך נפוצות.
</p>
</p></p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[כמו בכל שפה, ישנם מספר "תפקידים" שונים למילים. למשל, יש מילים שמייצגות מקומות, ויש מילים שמתארות אנשים ודברים.]]></summary></entry><entry><title type="html">סיכום דקדוק בשפה האנגלית – זמנים, כללים ועוד</title><link href="http://localhost:4000/grammar/" rel="alternate" type="text/html" title="סיכום דקדוק בשפה האנגלית – זמנים, כללים ועוד" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/grammar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/grammar/"><![CDATA[<p dir="rtl">
לפני לימוד הזמנים, יש לקרוא את שני הפוסטים הבאים –</p>

<ul>
    <li><a href="/tenses/">מבוא לכל הזמנים באנגלית</a></li>
    <li><a href="/verbs/">על פעלים באנגלית וההטיות השונות שלהם</a></li>
</ul>

<h2>זמנים</h2>

<p dir="rtl">
סדר הזמנים כאן הוא לא סדר מחייב של הלמידה, אלא רק הצעה.</p>

<p dir="rtl">
לחצו על הזמן שתרצו ללמוד!</p>

<p dir="rtl">
שימו לב, כי בסוף כל זמן ישנו בוחן אינטראקטיבי שנועד לבדוק את הבנת החומר הנלמד – לפחות ברמה התחלתית.</p>

<ul>
    <li><a href="/present-simple/">הווה פשוט Present Simple</a></li>
    <li><a href="/present-progressive/">הווה ממושך Present Progressive</a></li>
    <li><a href="/past-simple/">עבר פשוט Past Simple</a></li>
    <li><a href="/future-simple/">עתיד פשוט Future Simple</a></li>
    <li><a href="/past-continuous/">עבר ממושך Past Continuous</a></li>
    <li><a href="/future-continuous/">עתיד ממושך Future Continuous</a></li>
    <li><a href="/present-perfect/">הווה מושלם Present Perfect</a></li>
    <li><a href="/present-perfect/">הווה מושלם Present Perfect</a></li>
    <li><a href="/past-perfect/">עבר מושלם Past Perfect</a></li>
    <li><a href="/future-perfect/">עתיד מושלם Future Perfect</a></li>
    <li><a href="/present-perfect-continuous/">הווה מושלם ממושך Present Perfect Continuous</a></li>
    <li><a href="/past-perfect-continuous/">עבר מושלם ממושך Past Perfect Continuous
    </a></li>
    <li><a href="/future-perfect-continuous/">עתיד מושלם ממושך Future Perfect Continuous
    </a></li>
</ul>

<h2><p dir="rtl">
חומר נוסף</p>
</h2>

<ul>
    <li><a href="/parts-of-speech/">חלקי הדיבור בשפה האנגלית – Parts of Speech</a></li>
    <li><a href="/conditionals/">ארבעת משפטי התנאי – Conditionals</a></li>
    <li><a href="/interjections/">מילות קריאה – Interjections</a></li>
    <li><a href="/count-and-non-count/">שמות עצם ספירים ובלתי ספירים – Count and Non Count Nouns</a></li>
</ul>

<h2><p dir="rtl">
היעזרו במקורות הלימוד</p>
</h2>

<p dir="rtl">
לאורך לימוד הזמנים, גוונו את הלמידה. זכרו שהלמידה צריכה להיות בכמה מישורים ולאורך זמן.</p>

<p dir="rtl">
חשוב מאוד להיעזר בקישורים השימושיים בעמוד מקורות הלימוד – למשל, תרגול אינטראקטיבי של הזמנים.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[לפני לימוד הזמנים, יש לקרוא את שני הפוסטים הבאים –]]></summary></entry><entry><title type="html">ללמוד איך ללמוד – פיתוח המיומנות לצורך לימוד אנגלית</title><link href="http://localhost:4000/learning-how-to-learn/" rel="alternate" type="text/html" title="ללמוד איך ללמוד – פיתוח המיומנות לצורך לימוד אנגלית" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/learning-how-to-learn</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/learning-how-to-learn/"><![CDATA[<p dir="rtl">
מה שנכתב בחלק הזה, מכוון עבור למידת אנגלית, אך בפועל הוא מתאים ללמידת כל נושא.</p>

<p dir="rtl">
הפוסט הזה מעט ארוך, וכולל בתוכו עצות רבות. לכן, כדאי לשמור אותו ולקרוא אותו בהמשכים אם מרגישים שכך זה יהיה קל יותר לגשת אליו. מומלץ גם לחזור מידי פעם על העקרונות המופיעים בו.</p>

<p dir="rtl">
בואו נתחיל בכך שנבין מה הפירוש של המושג הזה על ידי הגדרה מילונית משלנו,</p>

<p dir="rtl">
‘ללמוד איך ללמוד‘ – הלמידה של האופן בו אדם לומד, והדרכים בהן הוא יכול לשפר את הלמידה שלו. לרוב זה נעשה באמצעות מעקב אחרי דרך הלימוד הקיימת, ושיפור שלה על ידי ניסוי שילוב סגנונות שונים ומגוון כללים.</p>

<p dir="rtl">
למידת שפה היא מסע ארוך, ולמידה יעילה יכולה להיות שקולה להצטיידות בנעליים נוחות וחזקות. כולם יוכלו להתקדם במסע, אבל מי שיהיו לו נעליים טובות יותר יוכל לגמוא מרחק גדול יותר.</p>

<p dir="rtl">
זו הסיבה שהחלק הזה מופיע ראשון בסדר הנושאים באתר, שווה להשקיע בו.</p>

<h2><p dir="rtl">
על מה נדבר</p>
</h2>

<p dir="rtl">
נעסוק בשני מרכיבים מרכזיים בכל תהליך למידה: (1) הרגלי לימוד, (2) שיטות למידה.</p>

<p dir="rtl">
מטרת ההרגלים היא ליצור ‘מערכת’ טובה עבור השיטות, כלומר ‘להכין את הקרקע’ אל יישום השיטות, על ידי ביסוס אוסף הרגלים איכותיים. מטרת השיטות היא לרתום את מערכת ההרגלים שיצרנו לצורך ניהול למידה איכותית ומעמיקה. למי מכם שמרגיש שהמושגים האלו הם קצת ‘דיבור באוויר’ ולא מובנים, עם המשך הקריאה לא תרגישו כך.</p>

<p dir="rtl">
נתחיל בהרגלי למידה.</p>

<h2><p dir="rtl">
הרגלי למידה</p>
</h2>

<p dir="rtl">
‘הרגלי למידה’ זה ביטוי שלעיתים מייחסים לו משמעות לא מדויקת. הרגלי למידה זה לא רק ההרגל ללמוד, אלא יישום כללים מסוימים שהופכים את הלמידה ליעילה.</p>

<p dir="rtl">
בעוד שיש כללים רבים כאלו, בפוסט הזה יוצגו כמה חשובים ומרכזיים.</p>

<h2><p dir="rtl">
1. זמן קבוע ללמידה</p>
</h2>

<p dir="rtl">
מאוד נח להתחייב ללמידה כשקבענו מראש זמן מוגדר.</p>

<h2><p dir="rtl">
2. למידה במקום נח, וללא הסחות</p>
</h2>

<p dir="rtl">
הסחות דעת יכולות להקשות על היכולת להתרכז. מומלץ ללמוד בחדר שקט, להניח את הטלפון בצד, ולהתרכז בלמידה ואך ורק בה.</p>

<h2><p dir="rtl">
3. חלוקה למשימות קטנות</p>
</h2>

<p dir="rtl">
נניח ויש לנו מטרה ללמוד אנגלית. זו מטרה גדולה וקצת קשה להבין תמיד איך משיגים אותה. לעומת זאת, אם נשאל את עצמנו איך נוכל להגיע למשימה הזאת, נוכל להעלות המון משימות קטנות שמרכיבות אותה. למשל, להרחיב את אוצר המילים, לקרוא ספרים, לתרגל זמנים ולדבר עם אנשים באנגלית.</p>

<p dir="rtl">
חלוקת מטרות למספר תתי-מטרות קטנות יותר, תעזור הרבה בהגעה אל היעד הנכסף.</p>

<h2><p dir="rtl">
4. למידה בקבוצה</p>
</h2>

<p dir="rtl">
כשאנחנו לבד, לפעמים קשה לעלות על טעויות שאנחנו עושים. כשלומדים בזוג למשל, כל אחד יכול לעזור לשני במה שהוא יותר טוב בו ולקבל עצות על הדברים שהוא מתקשה בהם. ובכלל, ללמוד ביחד עם אנשים יכול להפוך את הלמידה לחוויה של שיתוף פעולה והכרת חברים חדשים.</p>

<h2><p dir="rtl">
5. שימוש בעזרים ויזואליים והתנסות מעשית</p>
</h2>

<p dir="rtl">
עזרים ויזואליים יכולים להיות טבלאות, כרטיסים שאפשר לכתוב עליהם הערות או כל מיני תרשימים אחרים. נח מאוד למוח שלנו לראות תבניות, מה גורר מה, מתי משתמשים במה ולמה. בתחום לימוד האנגלית למשל, התנסות מעשית יכולה להיות לכתוב סיפור תוך שימוש בזמן מסוים. כשאנחנו “מלכלכים את הידיים” בעזרת ניסיון, אנחנו באמת מחזקים את הקשרים במוח שקשורים להבנה של החומר. לקרוא זה לא מספיק.</p>

<p dir="rtl">
במילים אחרות, מי שמשיג רמה טובה של הרגלי למידה, הוא לא רק מי שמושיב את עצמו ללמוד באופן כללי כשהוא צריך. הוא זה שמושיב את עצמו ללמוד בצורה איכותית, תחת קיום חלק או כל הסעיפים שלמעלה.</p>

<h1><p dir="rtl">
שיטות למידה</p>
</h1>

<h2><p dir="rtl">
1. שיטת ההיזכרות – חיזוק הקשרים במוח</p>
</h2>

<p dir="rtl">
אחת הדרכים המשמעותיות ללמוד היא לנסות להזכר במה שלמדנו. לשים את כל החומר בצד, לא להסתכל בספר או באינטרנט, ולכתוב על דף מעין סיכום קצר של אותו הנושא.</p>

<p dir="rtl">
לפעמים נהיה בטוחים שהבנו נושא מסוים, אבל כשננסה לכתוב את הסיכום על דף חלק נגלה שיש חלקים שעוד לא כל כך יושבים טוב במוח.</p>

<p dir="rtl">
מחקרים הראו שעל ידי ניסיון להזכר בחומר מסוים, אותם הקשרים במוח שקשורים לחומר הזה מתחזקים. כלומר, התועלת בשיטה הזו היא לא אם מצליחים או לא מצליחים לתמצת את החומר, אלא זה שמנסים. סיימתם לכתוב את הסיכום? תבדקו במה צדקתם, במה יכולתם לדייק יותר ואת מה שכחתם. אפשר לכתוב את זה על הדף בצבע שונה, להסתכל על זה מאוחר יותר באותו היום וביום אחר לנסות שוב.</p>

<p dir="rtl">
השיטה הזו מוכרת לפעמים בשם שיטת פיינמן על שם הפיזיקאי ריצ’רד פיינמן, והיא יכולה לשמש לכל תחום. בהקשר של פיינמן, אנו נדרשים גם ללמד מישהו אחר. אפשר לתרגל זאת לבד, על ידי הסבר בעל פה של כל שלב, כאילו הינו מקליטים את עצמנו בשביל ללמד אחרים. קראו על כך באמצעות דוגמה כאן.</p>

<h2><p dir="rtl">
2. שיטת פומודורו</p>
</h2>

<p dir="rtl">
שיטת פומודורו היא טכניקה שהיעילות שלה מגובה בהרבה משוב חיובי בקרב לומדים רבים.</p>

<p dir="rtl">
לפי השיטה, מכוונים טיימר ל-25 דקות, בהן מתרכזים אך ורק בלמידה. כשנגמר הזמן, לוקחים 5 דקות הפסקה, בהן עסוקים אך ורק בהפסקה. דגש על אך ורק, גם בלמידה וגם בהפסקה. כך חוזרים לאחר ההפסקה ל-25 דקות של למידה, ו-5 דקות הפסקה. מידי פעם, לוקחים הפסקה ארוכה, של 15 דקות או 20 דקות במקום 5. יש כאלה שכל הפסקה רביעית למשל עושים הפסקה ארוכה.</p>

<p dir="rtl">
חשוב לדעת שאפשר לשנות את הזמנים בהתחלה כדי שיהיה קל יותר. למשל, אפשר לקבוע רק 20 דקות של למידה או 7 דקות של הפסקה. עם הזמן, יכולת הריכוז עולה ויהיה נח אפילו לעלות את פרקי הזמן של הלמידה ל-30 דקות ויותר.</p>

<p dir="rtl">
נקודת המפתח עליה השיטה נשענת היא העובדה שטווח הריכוז האפקטיבי – הזמן בו ניתן להיות ‘בשיא’ הריכוז – בדר”כ לא ארוך מ-50 דקות עבור רוב האנשים. כלומר, למידה רצופה בזמן ארוך מזה, יכולה להיות ‘פחות איכותית’ בהשוואה לכזו שתחולק לפרקי זמן של עד 50 דקות.</p>

<p dir="rtl">
בשיטת פומודורו, ההפסקה מהווה מעין ‘אתחול’ של יכולת הריכוז. כך, בעבור ‘מחיר’ של דקות אחדות של הפסקה אנחנו מקבלים פרק זמן נוסף ללמידה ביכולת ריכוז בשיא או לפחות קרובה לשיא.</p>

<h1><p dir="rtl">
העשרה – נקודות נוספות ללימוד יעיל</p>
</h1>

<h2><p dir="rtl">
מקומות שונים</p>
</h2>

<p dir="rtl">
בקשר לפעולת ההיזכרות – יכולה להיות לכך יעילות נוספת אם מנסים להזכר במספר מקומות שונים. לפעמים ידע יכול להיות משויך בצורה מסוימת למיקום מסוים בו אנו בעיקר עוסקים בו.</p>

<p dir="rtl">
כך למשל, כיתת לימוד יכולה להיות משויכת ללימוד זמנים באנגלית. ניסיון טוב ‘לאתגר’ את הקשר הזה יהיה לנסות ולהזכר ולעבור על עקרונות של זמן מסוים דווקא בזמן שהייה בטבע למשל – מקום שלרוב האנשים ככל הנראה לא משויך ללמידה.</p>

<p dir="rtl">
לא מנקודת מבט מדעית, אלא סתם כמחשבה – ייתכן וההרגל הזה יוכל למנוע שכחה בזמן היבחנות. כאשר נושא מסוים נלמד במספר מקומות שונים, במספר צורות שונה, כאשר כל מקום העניק אופי מעט שונה לצורת הלימוד – ייתכן והנושא יהיה ‘מושרש’ טוב יותר במוח.</p>

<h2><p dir="rtl">
הגישה של פול הלמוש</p>
</h2>

<p dir="rtl">
פול הלמוש היה מתמטיקאי יהודי-הונגרי. בין הדברים הרבים שהוא נזכר עבורם, הוא גישתו החינוכית. רבים מתלמידיו תיארו אותו כמורה מיוחד.</p>

<p dir="rtl">
באחד הראיונות שלו, הוא תיאר את שיטת הלימוד בה נקט בלימוד תלמידיו:</p>

<p>I think students should do research, at their subject, at their level… You can give them a definition, you can give them a direction, you can ask them a question… and you say ‘find out, tell me the answer’…</p>

<p dir="rtl">
פול הלמוש</p>

<p dir="rtl">
בתרגום חופשי – “אני חושב שתלמידים צריכים לעשות מחקר, בנושא שלהם, ברמתם… אתה יכול לתת להם הגדרה, אתה יכול להביא להם כיוון (רמז), אתה יכול לשאול אותם שאלה… ואתה אומר ‘תגלה, תגיד לי את התשובה’…”.</p>

<p dir="rtl">
כלומר הוא נטע בתלמידים שלו את המיומנות של ללמוד לבד, בעזרת הנחיה מסוימת, ולא לפחד לטעות.</p>

<p dir="rtl">
דייויד אייזנבוד, פרופסור למתמטיקה באוניברסיטת ברקלי, תיאר את הצורה בה היה הלמוש ניגש לכתוב ספר: תחילה את הפרק הראשון, ואז את הפרק השני. ואז לעבור ולבצע שינויים בפרק הראשון, וכך גם לשני. בשלב זה לכתוב את הפרק השלישי, ולחזור שוב לעריכת הפרק הראשון, והשני, והשלישי וכך הלאה.</p>

<p dir="rtl">
לדעתי הסיבה לכך שאייזנבוד בחר לספר את העובדה הזו עליו מראה שזו היתה, מעבר לדרך עבור הלמוש לכתוב ספר, דרך ללמוד. עם כל שלב שעוברים, מחזקים שוב את הנושאים שקדמו לו, ועליהם הוא נסמך.</p>

<p dir="rtl">
ואיך תוכלו ליישם את הגישה של הלמוש עבור לימוד האנגלית? תנו לניסיון להוביל אתכם. “לכו אל הלוח”, הרכיבו משפטים, דברו אנגלית, תעשו טעויות. חזקו תמיד את היסודות, ותחפשו דרכים להשתמש בדברים שאתם לומדים באמצעות הדברים שלמדתם (לדוגמה קונקרטית, לנסח משפט מסוים במספר זמנים שונים).</p>

<h2><p dir="rtl">
אסוציאציות</p>
</h2>

<p dir="rtl">
אסוציאציה היא קשר בין דבר אחד לאחר. לפעמים הקשר קיים ולפעמים אנחנו יכולים ליצור אותו בעצמנו על ידי סיפור דמיוני או איזה פרט שיעזור לנו לחבר בין שני הדברים. אם אתם לומדים תבנית מסוימת של אחד הזמנים באנגלית, נסו לחשוב במה זה דומה ובמה זה שונה מהתבניות של שאר הזמנים שלמדתם. אם אתם לומדים נושא חדש בדקדוק, תנסו לחשוב איך אפשר לשלב אותו עם מושגים אחרים.</p>

<h2><p dir="rtl">
עזרים שונים</p>
</h2>

<p dir="rtl">
עבור החלק של העזרים הויזואליים שניתן להעזר בהם, ניתן להשתמש בתוכנה החינמית anki, שמאפשרת ליצור כרטיסיות שניתן לשנן באמצעותן.</p>

<p dir="rtl">
אם רוצים ליצור חידון אינטרקטיבי ותחרותי, ניתן להשתמש באתר kahoot גם כן, ליצירת שאלון אמריקאי.</p>

<p dir="rtl">
אם נסכם את מה שנאמר בחלק הזה, המיומנות של ‘ללמוד איך ללמוד’ נרכשת תוך זמן רב והרבה תרגול. עקומת הלמידה בהתחלה יכולה להיות איטית, אבל כשמבינים אילו הרגלים ושיטות עובדים הכי טוב, היא מתקדמת מהר מאוד.</p>

<p dir="rtl">
נהלו נכון את הזמן, טפחו את הרגלי הלמידה שנכתבו (ביחד עם כל הרגל טוב אחר), ותכניסו לשימוש את שיטת ההיזכרות וטכניקת פומודורו – כל אלו ללא ספק יוכלו לשפר משמעותית את תהליך הלמידה שלכם של השפה האנגלית, ושל כל נושא אחר שתבחרו ללמוד.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[מה שנכתב בחלק הזה, מכוון עבור למידת אנגלית, אך בפועל הוא מתאים ללמידת כל נושא.]]></summary></entry><entry><title type="html">איך ללמוד ולתרגל יכולות שמיעה ודיבור – אנגלית מדוברת</title><link href="http://localhost:4000/speaking/" rel="alternate" type="text/html" title="איך ללמוד ולתרגל יכולות שמיעה ודיבור – אנגלית מדוברת" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/listening-and-speaking</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/speaking/"><![CDATA[<p dir="rtl">
חלקים קודמים באתר (בדף הראשי) עסקו בקריאה וכתיבה – בהם סגנון השפה הוא לפעמים יותר ‘רשמי’.</p>

<p dir="rtl">
בחלק הזה נסביר על לימוד אנגלית מדוברת – תוך עבודה על כישורי הדיבור וההאזנה בשפה האנגלית.</p>

<p dir="rtl">
פיתוח של מיומנויות אלו מצריך מספר מרכיבים: אוצר מילים, שליטה בדקדוק ונסיון. לצבור ניסיון לוקח זמן, וזה בסדר. המטרה של המדריך הזה היא לפשט את התהליך הזה עבורכם, ולעזור לכם להגיע ליעד הנכסף.</p>

<p dir="rtl">
הפוסט הזה מכיל מספר נקודות שונות, וניתן לקרוא בו בהמשכים, כאשר כל פעם עובדים על נקודה מסוימת.</p>

<h2><p dir="rtl">
איך נשמעות המילים</p>
</h2>

<p dir="rtl">
כדי לדעת לדבר נכון, נרצה לדעת איך אמורות להשמע המילים אותן נרצה לומר.</p>

<p dir="rtl">
לצורך כך, נעזר בספרים מוקלטים ודקלום.</p>

<p dir="rtl">
הערה – מומלץ לתרגל דיבור ושמיעה לפי ההגייה האמריקאית, מהסיבה הפשוטה שהיא נפוצה יותר.</p>

<h3><p dir="rtl">
ספרים מוקלטים</p>
</h3>

<p dir="rtl">
ספרים מוקלטים, ובאנגלית audio books, הם דרך נהדרת להרגיל את האוזן לשפה האנגלית. בדרך כלל איכות ההקלטה בספרים אלו היא גבוהה, ולכן יהיה נח מאוד לשמוע את המילים בבהירות ובמידת הצורך לחזור על קטעים מסוימים.</p>

<p dir="rtl">
נכון אמרנו שאנחנו רוצים לעבוד על אנגלית מדוברת? אז ספרים מוקלטים מעולים לכך. בעוד שלפעמים הם כתובים באנגלית ספרותית, מרבים להופיע גם קטעים של אנגלית מדוברת – דיאלוגים (שיחות) בין דמויות, מחשבות ועוד.</p>

<h3><p dir="rtl">
דקלום (Recitation)</p>
</h3>

<p dir="rtl">
דקלום הוא קריאה של קטע ספרותי מהכתב או מהזיכרון בקול רם. זהו אחד הכלים המשמעותיים והיעילים לשיפור הדיבור בשפה האנגלית.</p>

<p dir="rtl">
חשוב מאוד ללמוד בשני האופנים האלה ולא מסדרות/שירים, כי בהם הרבה פעמים הגיית המילים לא מדויקת כחלק מסלנג. ללמוד סלנג והגייה ‘מדוברת’ יכול להיות גם שימושי בהמשך הלימוד, אך חשוב תחילה לבסס דיבור נכון וברור.</p>

<p dir="rtl">
דוגמה מודרכת להעזרות בדקלום</p>

<p dir="rtl">
בואו נלך שלב שלב ביחד באמצעות הסרטון הבא (פתחו בחלונית נפרדת).</p>

<p dir="rtl">
אנחנו שומעים בו, בליווי של נופי טבע מרהיבים דקלום של השיר ‘הדרך שלא נבחרה‘ (רוברט פרוסט) במבטא אמריקאי.</p>

<p dir="rtl">
בתיאור של הסרטון יש את המילים לשיר. תקשיבו בזמן שאתם קוראים בלב עם הדובר ביחד. יש מילים שלא הבנתם? תרגמו אותן. לאחר שהבנתם את משמעות השיר, תאזינו שוב, והפעם תנסו גם לקרוא ביחד עם הדובר בקול רם.</p>

<p dir="rtl">
אם יש מילים שאתם לא מצליחים לבטא, תקשיבו שוב לסרטון, ותנסו שוב. זה לא יהיה מושלם בהתחלה, וזה עדיין פנטסטי.</p>

<p dir="rtl">
לנוחיותכם בדף המקורות תחת הכותרת ‘דיבור’ מופיעים שני מקורות שימושיים:</p>

<p dir="rtl">
ספרים מוקלטים – פלייליסט ביוטיוב של מעל 30 ספרים מוקראים במבטא האמריקאי. העזרו בספר הראשון, בו מופיע גם טקסט ביחד עם השמע. קראו ביחד לאחר שמיעה ראשונית. חזרו על קטעים שאתם מתקשים בהם.</p>

<p dir="rtl">
דקלום שירים וסיפורים – לאחר תרגול מסוים של המקור הראשון, עברו גם למקור הזה. הדובר בעל מבטא בריטי והוא מקריא בערוץ היוטיוב שלו מאות רבות של יצירות (בליווי טקסט). זה יהיה לכם מועיל לשמוע גם מבטא שאינו אמריקאי, כדי להרגיל את האוזן לעוד מבטאים. גם כן, כמו עבור ספרים מוקלטים, מידי פעם תקראו ביחד עם הדובר. יש לזה חשיבות עצומה.</p>

<h2><p dir="rtl">
תרגול דיבור</p>
</h2>

<p dir="rtl">
לאחר שרכשתם היכרות עם ביטוי של מספר מילים (לא חייב הרבה), הגיע הזמן לעלות רמה ולעבוד על דיבור ‘שוטף’ יותר ו’בזמן אמת’.</p>

<p dir="rtl">
בזמן הדקלום למשל, לאחר מספר חזרות על אותו השיר, כבר יש היכרות עם כל חלק וחלק בשיר. וזו הנקודה בדקלום, לקחת חלק מסוים וללטש שוב ושוב את הדרך בה אנחנו מבטאים מילים שונות בו, ואת הרגש והבהירות איתם אנחנו קוראים אותו. יחד עם זאת, דיבור הוא דבר “סימולטני” (שקורה “בו-בזמן”) ולכן חשוב לתת דגש לתכונה הזאת שלו. לכך באות שתי הדרכים הבאות.</p>

<h3><p dir="rtl">
קריאה בקול</p>
</h3>

<p dir="rtl">
קריאה אמורה להיות חלק מדרך הלימוד שלכם, אם אתם עוקבים אחרי שיטת הלימוד שהאתר ממליץ עליה. כלומר, כל מה שעליכם לעשות הוא בחלק מהזמן, לקרוא בקול. עדיפה איכות על כמות – כלומר שתהיה פסקה או שתיים שתבטאו באופן ברור ונכון מאשר עמודים שתקראו בקול רם בזריזות.</p>

<p dir="rtl">
שימו לב להברות השונות של כל מילה. אם אתם קוראים שאלה, האם טון הדיבור שלכם מרמז על כך? הקפידו על סימני הפיסוק – כאשר יש פסיק, קחו עצירה קלה, וכאשר יש נקודה חכו מעט לפני ההמשך. אם אתם לא בטוחים איך לבטא מילה חפשו בגוגל: how to pronounce ואת המילה (שימו לב שאתם בודקים מבטא אמריקאי ולא בריטי).</p>

<p dir="rtl">
בדרך הזו אתם קוראים בקול רם דברים לראשונה (בשונה מדקלום), ומתרגלים גם את יכולת הקריאה.</p>

<h3><p dir="rtl">
דיבור</p>
</h3>

<p dir="rtl">
באמצעות דקלום וקריאה בקול רם הנחתם את היסודות לקומה האחרונה – דיבור בקבוצה או באופן אישי.</p>

<p dir="rtl">
תמצאו חבר או בן משפחה שרוצה ללמוד אנגלית גם, ותדברו בינכם. זה לא חייב להיות להרבה זמן.</p>

<p dir="rtl">
ומה אם אין לכם שותף? יש אפליקציות ששם אפשר ללמוד ביחד עם דוברי אנגלית שרוצים ללמוד אנגלית.</p>

<p dir="rtl">
בדרך הזו, תוכלו לתרגל את הדיבור על ידי הקלטה או שיחה קולית, ובו זמנית גם תעזרו למישהו אחר.</p>

<h3><p dir="rtl">
מוקשי לשון</p>
</h3>

<p dir="rtl">
מוקשי לשון הם כדוגמת “שרה שרה שיר שמח”, רק שהפעם המשפטים באנגלית.</p>

<p dir="rtl">
בקרו בפוסט כאן באתר, ותתחילו לתרגל ממנו משפטים שיוכלו לשפר את ההגייה שלכם.</p>

<p dir="rtl">
הבנה של IPA (‘אלפבית פונטי בינלאומי’) – צעד קדימה</p>

<p dir="rtl">
שליטה באלפבית הזה מאפשרת הבנה של איך כל מילה אמורה להשמע. אמנם היום במילונים אינטרנטיים רבים יש אפשרות להאזין לכל מילה שנחפש, אך הבנה של ה-IPA מאפשרת לרדת ברזולוציה לכל הברה והברה.</p>

<p dir="rtl">
זהו נושא מתקדם יחסית, אך אפשר להחשף אליו גם בהתחלה ולקבל מושג על אנגלית, ובכלל על עולם הבלשנות (חקר שפה).</p>

<p dir="rtl">
על האלפבית הפונטי הבינלאומי תוכלו לקרוא כאן.</p>

<h2><p dir="rtl">
לסיכום…</p>
</h2>

<p dir="rtl">
כדי לרכוש רמת דיבור גבוהה בשפה האנגלית, יש להתחיל בהבנה כיצד מילים אמורות להשמע. זאת אפשר לעשות בדרך איכותית בעזרת האזנה לדוברי אנגלית שפת אם שמדקלמים שירים/סיפורים. קראו בקול, ביחד עם שמיעת דקלום או בעת קריאת ספרים.</p>

<p dir="rtl">
מעבר לתרגול בשיטות האלו, יש צורך בתרגול ‘חי’, שדורש ממכם אלתור וצורך להבין את הצד השני בשיחה, לתמלל את המחשבות שלכם ולהגות אותן כך שהן יובנו. את זה ניתן לעשות באמצעות שיחה, אחד על אחד או כזאת קבוצתית.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[חלקים קודמים באתר (בדף הראשי) עסקו בקריאה וכתיבה – בהם סגנון השפה הוא לפעמים יותר ‘רשמי’.]]></summary></entry><entry><title type="html">איך לשפר את הקריאה באנגלית – צעד אחר צעד וחינם</title><link href="http://localhost:4000/reading/" rel="alternate" type="text/html" title="איך לשפר את הקריאה באנגלית – צעד אחר צעד וחינם" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/reading</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/reading/"><![CDATA[<p dir="rtl">
ללמוד על זמנים בשפה האנגלית בצורה יבשה, לראות ולשמוע תוכניות בשפה האנגלית – כל זה לא מספיק.</p>

<p dir="rtl">
יש שיגידו: ‘אבל יש כאלו שרכשו את האנגלית שלהם כמעט בלי לקרוא’ – וזה נכון חלקית. לשפה יש רמות שונות, וברוב המקרים מי שיתמיד בקריאה יהיה בעל שפה עשירה יותר.</p>

<p dir="rtl">
המטרה של engbrew, מעבר ללהביא את מי שנעזר בפרויקט להגיע לרמת אנגלית טובה – היא להביא אותו לרמה מצוינת. כך שתהיו מסוגלים להתנסח בעצמכם בצורה בהירה ועשירה מבחינה לשונית.</p>

<p dir="rtl">
הקריאה מספקת מגע ישיר עם משפטים, עם המבנה וההקשר שלהם. אלו דברים שאין להם תחליף.</p>

<p dir="rtl">
כלומר, אם היעד הוא אנגלית מעולה, קריאה היא שביל שמוכרחים לצעוד בו.</p>

<h2><p dir="rtl">
כלל 20 הדקות – בשורת הקריאה</p>
</h2>

<p dir="rtl">
יש הרבה דרכים בהן אפשר ללמוד את השפה האנגלית.</p>

<p dir="rtl">
לא משנה באיזו תבחרו – אם תיישמו את הכלל הבא, אתם תהיו ‘מסודרים’ – תגיעו לרמה טובה ואף מעולה. כמובן שיהיה תמיד מקום לשיפור ולתרגול שאר המיומנויות (דיבור ושמיעה), אבל העוצמה שבכלל הזה היא שמיישום שלו בלבד תקבלו בסיס איכותי:</p>

<h3><p dir="rtl">
בחרו ספר ברמה שמאתגרת את האנגלית שלכם, לא מעט מידי ולא יותר מידי, וקראו בו בצורה איכותית כל יום 20 דקות.</p>
</h3>

<p dir="rtl">
אם תרצו לקרוא יותר מ-20 דקות? לכו על זה, כל עוד תצליחו להתמיד. המטרה ב-20 דקות היא לגרום למשימת הקריאה לא להיות מתישה מידי עבורכם, כך שתוכלו להתמיד בה. שימו לב למילה איכותית – כמו שנסביר בהמשך הפוסט.</p>

<p dir="rtl">
הרוב המוחלט של אלו שינסו זאת ויתמידו לאורך זמן לא יצטרכו שום עזרה חיצונית, אלא יפתחו יכולת קריאה טובה, ואוצר המילים שלהם והשליטה בזמנים יתפתחו באופן טבעי.</p>

<p dir="rtl">
ננסה לענות לכמה שאלות שייתכן וחוסר תשובה להן מנע או מונע ממכם לקרוא.</p>

<h2><p dir="rtl">
איך נדע איזו רמה מאתגרת אותנו במידה הנכונה?</p>
</h2>

<p dir="rtl">
תחפשו סגנון ספרים שמעניין אתכם. אם אתם לא יודעים מה מעניין אתכם, מתחילים מלנסות.</p>

<p dir="rtl">
באשר לשאלת רמת השפה – נסו לקרוא דף אחד, אם הבנתם את כל המילים והכל הלך ‘חלק’ כנראה שרמת האנגלית בספר קלה לכם מידי.</p>

<p dir="rtl">
כלל זהב בבחירת ספר לקריאה הוא לחפש ספר שבדף כללי שלו יש בין 5 ל-10 מילים לא מוכרות.</p>

<h2><p dir="rtl">
לא צריך לקרוא הרבה – בעיקר לא בהתחלה</p>
</h2>

<p dir="rtl">
כדאי להתחיל מזמן מועט כל יום/יומיים אך קבוע מאשר לנסות לקרוא הרבה בבת אחת. נסו ליישם את כלל 20 הדקות – כל ערב לפני השינה או מתי שמסתדר. בהדרגה תוכלו לעלות את הזמן.</p>

<p dir="rtl">
בדרך הזו הסיכויים שתתמידו בהרגל הקריאה גדלים, בדומה למה שצויין בחלק של הלמידה – הרגלים טובים כדאי לטפח בהדרגה עד שהם מתקבעים בשגרה שלנו.</p>

<h2><p dir="rtl">
מהי הדרך הנכונה לקריאת ספרים?</p>
</h2>

<p dir="rtl">
האם לעצור כל פעם כשיש מילה לא מוכרת? כמה דגש לתת לזה? יש מגוון גישות, וככל הנראה אין שיטה מושלמת – בכל שיטה יש יתרון מסוים.</p>

<p dir="rtl">
לדעתי, ה’דרך הקלאסית’ היא לא לעצור כל פעם כשנתקלים במילה לא מוכרת, כל עוד מצליחים בהמשך להבין את המשמעות שלה מההקשר. אם מרגישים שאי ידיעת המילה גורמת לאי הבנה של החלק שקוראים, אז אפשר לעצור ולתרגם.</p>

<p dir="rtl">
לאחר שמסיימים עמוד או פרק, חיזרו אל המילים שלא הצלחתם להבין וכתבו אותן במחברת ייעודית שתהיה לכם במיוחד לתרגום מילים. כתבו ליד כל מילה את התרגום. אם הפירוש לא יהיה מובן ממילה אחת, אפשר להעתיק את המשפט השלם כדוגמה, עם תרגום שלו גם.</p>

<p dir="rtl">
מידי פעם תעיינו במחברת, ותקראו מילים שכבר תרגמתם אפילו מספרים קודמים. לפעמים מדמים את הלמידה להנחת לבנים, ואת החזרה על מה שנלמד להדבקה של הלבנים אחת לשניה. ככל שתחזרו שוב על מה שלמדתם – במרווחי זמן שיגדלו בהדרגה, תדביקו את אותן ‘לבנים’ אחת לשניה. כך, תעשירו את אוצר המילים שלכם לאורך זמן לא רב.</p>

<p dir="rtl">
זהו הכח של spaced repitition (חזרה במרווחי זמן) שדיברנו עליה בחלק של ללמוד איך ללמוד.</p>

<h2><p dir="rtl">
אפשר לקרוא בחינם</p>
</h2>

<p dir="rtl">
כדאי מאוד, לעשות מנוי בספרייה הציבורית באזור שלכם, ולשאול ספרים בחינם. תופתעו לגלות מבחר גדול של ספרים, חדשים וישנים – בהישג יד.</p>

<p dir="rtl">
מוצאים משהו מעניין וקוראים</p>

<p dir="rtl">
אם יש לכם ספר שאתם מעוניינים לקרוא, אפשר לחפש ידנית, ואם אתם לא יודעים איך – הספרנים ישמחו לעזור לכם. בדרך כלל זמן ההשאלה הוא חודש, ואפשר לקחת מספר ספרים.</p>

<p dir="rtl">
הערה חשובה למי שבוחר לשאול ספרים מספרייה ציבורית – <strong>שמרו עליהם במצב שקיבלתם אותם</strong>. לפעמים מה שיכול לקבוע אם אדם יפגוש בספריה ספר טוב שהוא יזכור לשנים רבות, זה אם אלו שקראו בו בפעמים לפניו שמרו עליו. כלומר, אילו הוא לא היה נשמר במצב טוב, כנראה הוא היה יורד מהמדף ואותו האדם לא היה פוגש בו.</p>

<h3><p dir="rtl">
עצה לגיוון אוצר המילים</p>
</h3>

<p dir="rtl">
אם תקראו ספרים מאותה סוגה ספרותית (ז’אנר), למשל מתח, סביר שתתקלו רבות שוב ושוב במילים מעולמות תוכן דומים. עצה טובה יכולה להיות לבחור מידי פעם ספר בסוגה שונה.</p>

<p dir="rtl">
<strong>ספרי מדע</strong> למשל, יכילו מילים רבות שקשורות למחקרים, ניסויים ותצפיות, בזמן <strong>שאוטוביוגרפיות </strong>בדרך כלל כוללות הרבה סיפורים אישיים ולכן הן נוטות לכלול מספר גדול של מילים מעולם ‘היום-יום’.</p>

<p dir="rtl">
נסו מידי פעם ליישם את העצה הזו ותראו שבמעבר לסגנונות אחרים תחשפו לעיתים למספר גדול של מילים שנחבא ממכם כי פחות קראתם את הסגנון בו הן נכתבות באופן חזרתי.</p>

<h3><p dir="rtl">
* העשרה</p>
</h3>

<p dir="rtl">
<a href="https://writersmakeworlds.com/on-reading/approaches-to-reading/">בקישור הזה</a> ניתן למצוא מספר קטעי וידאו שעוסקים בגישה (approach) לקריאה ממספר זוויות מעניינות. חלק מהנקודות שדנים בהן שם – מה הופך סיפור למעניין עבור הקורא? האם רגש ההזדהות, או אולי דוקא הזרות?</p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[ללמוד על זמנים בשפה האנגלית בצורה יבשה, לראות ולשמוע תוכניות בשפה האנגלית – כל זה לא מספיק.]]></summary></entry><entry><title type="html">איך להשיג רמת כתיבה גבוהה באנגלית</title><link href="http://localhost:4000/writing/" rel="alternate" type="text/html" title="איך להשיג רמת כתיבה גבוהה באנגלית" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/writing</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/writing/"><![CDATA[<p dir="rtl">
יכולת הכתיבה היא חלק חשוב מאוד בלימוד אנגלית. באמצעותה ניתנת לנו האפשרות להעלות מחשבות, טיעונים והסברים על הכתב.</p>

<p dir="rtl">
תקשורת בין אנשים או קבוצות לעיתים רבות נעשית באמצעים כתובים כדוגמת מיילים. היכולת לכתוב בצורה תקנית ואלגנטית שתציג את הרעיונות שלכם ואתכם באור חיובי היא אם כן, נכס יקר.</p>

<p dir="rtl">
יש קשר גומלין בין מיומנות הכתיבה לבין רמת האנגלית. רמה גבוהה, שבאה לידי ביטוי באוצר מילים רחב ויכולת להבין מתי ואיך נכון להשתמש באיזה זמן תסייע לכתיבה נכונה. וגם הפוך – על ידי כתיבה, מתבצעת חזרה של הכותב על מגוון נושאים בשפה, ולכן היא כאימון שמשפר את רמתו הכללית.</p>

<h2><p dir="rtl">
מה נדרש ממכם כדי לתרגל כתיבה?</p>
</h2>

<p dir="rtl">
כדי להתחיל לכתוב, צריכה להיות היכרות מסוימת עם מילים ומבני משפטים, כזו שמגיעה בדרך הטובה ביותר דרך קריאה. ישנו גם הצורך בידיעת דקדוק (לפחות ברמה בסיסית) ולצורך כך ניתן להעזר באתר בדף ‘דקדוק’ ובמקורות הלימוד.</p>

<p dir="rtl">
מצוידים בדקדוק ונסיון קריאה בסיסיים, תוכלו להתאמן על יכולת הכתיבה שלכם ולהעזר בנקודות הבאות.</p>

<h3><p dir="rtl">
קריאה לצד ‘יומן השראה’</p>
</h3>

<p dir="rtl">
אומרים שאומן טוב הוא כזה שמעתיק. כדי לקבל השראה לכתיבה בעצמכם, במיוחד בהתחלה, כדאי שתנהלו ‘יומן השראה’ – אם במהלך קריאה של ספר תתקלו למשל בתיאור טבע בצורה יצירתית, תוכלו לכתוב את המשפט ביומן. כך, תוכלו לדפדף מידי פעם ביומן ולחפש דרכים לשלב את סגנון המשפטים הכתובים בו בנושא עליו אתם כותבים.</p>

<p dir="rtl">
לשם תיעוד הרעיונות תוכלו להעזר גם ב-google docs. בדרך חינמית זו המסמך מגובה אוטומטית וניתן לעדכן אותו מכל מכשיר.</p>

<h3><p dir="rtl">
על מה לכתוב בזמן התרגול</p>
</h3>

<p dir="rtl">
כדי לקבל נושאים לכתיבה, תוכלו לספר סיפור – כל סיפור. כתיבת סיפורים היא אמצעי נפלא לתרגל כתיבה היות ויש מגוון רחב של אפשרויות – זה יכול להיות סיפור אישי, כזה שאירע לאדם אחר, או בכלל אחד בדיוני.</p>

<p dir="rtl">
כתיבת סיפורים דורשת מאיתנו שימוש בזמנים רבים, מה שמוביל לשליטה בכל הזמנים. למשל, שיחה בין שתי דמויות יכולה להיות בזמן הווה פשוט, כאשר בשיחה מצוינות פעולות בכל אחד מהזמנים האחרים האפשריים.</p>

<h3><p dir="rtl">
“מה שיוצא אני מרוצה”</p>
</h3>

<p dir="rtl">
כותבים רבים מכירים את התופעה הבאה – מתיישבים לכתוב, כותבים מספר שורות בודדות וכבר לא מרוצים ממה שיוצא.</p>

<p dir="rtl">
כדאי לזכור שהמטרה היא לא לפרסם ספר (אלא אם זו המטרה שלכם) אלא לתרגל כתיבה, ולכן העיקר הוא לכתוב. זו הסיבה שעצה שימושית יכולה להיות “לרדת שורה” ברגע שמרגישים מחסום. לא להתמהמה (linger) על השורה/פסקה שבה נמצאים, להתחיל אחת חדשה עם נושא אחר/גישה מעט שונה.</p>

<h3><p dir="rtl">
ביקורת היא כלי משמעותי לשיפור</p>
</h3>

<p dir="rtl">
רעיון טוב יהיה למצוא שותף לדרך, שמועניין להשתפר בכתיבה גם כן. כל אחד יוכל לקרוא את מה שהשני כתב ולתת חוות דעת. שאלות לשאול: האם הסגנון ברור? השימוש בזמנים היה מתאים? איך היה אוצר המילים?</p>

<h3><p dir="rtl">
להפוך את הכתיבה לאלגנטית ובהירה</p>
</h3>

<p dir="rtl">
באחד ממקורות הלימוד שמופיעים באתר נמצא קישור לגרסה דיגיטלית של הספר The Elements of Style. מומלץ מאוד לקרוא בפוסט הזה על הספר ועל סקירת הכללים לכתיבה אלגנטית שמופיעים בו.</p>

<p dir="rtl">
מי שייקח על עצמו לקרוא את הספר הזה, יזכה לתובנות מדהימות על תחום הכתיבה באנגלית, שכתובות באופן תמציתי ועם דוגמאות רבות.</p>

<h2><p dir="rtl">
תרגום – השלב הבא</p>
</h2>

<p dir="rtl">
אם אתם מרגישים מספיק בנח עם כתיבה, ומעוניינים לגוון, ייתכן ותהנו מאוד מתרגום.</p>

<p dir="rtl">
תרגום מאנגלית לעברית, או להפך, הוא מלאכה מורכבת כאשר רוצים לשמור על המשמעות של הטקסט בשפת המקור ככל הניתן. לשפות שונות יש דרכים שונות לתיאורים של זמנים, מקומות ותחושות. לעיתים תמצאו שיש ביטויים בעברית שלא ניתן לתרגם לאנגלית, וגם להפך.</p>

<p dir="rtl">
מקרים כאלו דורשים יצירתיות, גמישות ושליטה בשתי השפות – וכל אלו הופכים את התרגום למלאכה מספקת כל כך.</p>

<p dir="rtl">
אפשר ומומלץ לנסות לתרגם מעברית לאנגלית וגם מאנגלית לעברית. ניתן להתחיל מלקחת פסקה שאהבתם באיזה ספר, או לתרגם שיר כלשהו. אפשר להעזר באתר Poetry Foundation שמופיע בעמוד המקורות, ולתרגם משם יצירות.</p>

<p dir="rtl">
בקרו באינדקס התרגומים של האתר, שגם הוא מופיע בתפריט, ותוכלו לראות הצעות לתרגום של יצירות נבחרות.</p>

<p dir="rtl">
כתיבה – מפתחת יכולות מעבר לאנגלית</p>

<p dir="rtl">
כפי שנכתב באודות, ‘לימוד עצמי‘ הוא מטרה שהאתר מעוניין לעודד בקרב הנעזרים בו. ללא קשר בהכרח לשפה האנגלית, אלא לכל נושא לימודי. כתיבה יכולה לתרום רבות לסל הכלים הנדרש עבור למידה, היות והיא מציידת את המתרגל אותה ביכולת השקפה על המציאות, כושר ביטוי ומפגש פנימי עם דעות ורגשות.</p>

<p dir="rtl">
כל היתרונות האלו ורבים נוספים יכולים לסייע להיכרות טובה יותר עם הדרך המתאימה לכל אחד למסע הלמידה שלו.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[יכולת הכתיבה היא חלק חשוב מאוד בלימוד אנגלית. באמצעותה ניתנת לנו האפשרות להעלות מחשבות, טיעונים והסברים על הכתב.]]></summary></entry><entry><title type="html">הזמן עתיד ממושך – Future Continuous – לימוד אנגלית</title><link href="http://localhost:4000/future-continuous/" rel="alternate" type="text/html" title="הזמן עתיד ממושך – Future Continuous – לימוד אנגלית" /><published>2024-06-11T17:57:44+03:00</published><updated>2024-06-11T17:57:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/future-continuous</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/future-continuous/"><![CDATA[<h2>שימוש בזמן עתיד ממושך</h2>

<p>יש מספר שימושים עבור הזמן עתיד ממושך.</p>

<p>נמנה חלק מהם, ונראה משפט לדוגמה, עוד לפני שנסביר את המבנה של הזמן:</p>

<h3>פעולה מתמשכת שתקרה בעתיד</h3>

<div class="card">
  <div class="card-body">
    This time next week, I will be attending a conference in Jerusalem.<br />
    בזמן הזה בשבוע הבא, אשתתף בכנס בירושלים.
  </div>
</div>

<p>הנוכחות בכנס היא פעולה ממושכת, במובן שהיא לא רגעית.</p>

<h3>השערות או מסקנות לגבי תרחישים בעתיד</h3>

<div class="card">
  <div class="card-body">
    I guess they will be feeling hungry after working hard all day.<br />
    אני מניח שהם יהיו רעבים אחרי שיעבדו קשה כל היום.
  </div>
</div>

<h3>שאילת שאלות בצורה מנומסת</h3>

<div class="card">
  <div class="card-body">
    Will you be helping me?<br />
    האם תעזור לי?
  </div>
</div>

<p>בשונה מהשאלה בזמן עתיד פשוט: will you help me?. זה לא מחייב שלא ניתן להשתמש בצורת השאלה של עתיד פשוט, או שהשאלה בעתיד פשוט נשמעת לא מנומסת. זו פשוט הבחנה שלפעמים יכולה להיות נכונה, תוך כדי שהיא מספקת לכם גיוון בדרך שאילת שאלות.</p>

<h2>תבנית ודוגמאות</h2>

<p>ראשית, חשוב לציין שבכל מקרה בזמן עתיד ממושך, נרצה לציין באיזה זמן הפעולה תתרחש. נראה זאת בדוגמאות הקרובות.</p>

<h3>משפטי חיוב ושלילה</h3>

<div class="card">
  <div class="card-body">
    In two hours, we will be driving through the mountains.<br />
    בעוד כשעתיים, ניסע דרך ההרים.
  </div>
</div>

<p>התבנית למשפטי חיוב/שלילה (בסוגריים) היא אם כן –</p>

<p class="text-center">subject + will (will not) + be + verb in the -ing form</p>

<h3>שאלות</h3>

<p>דוגמאות לשאלות –</p>

<div class="card">
  <div class="card-body">
    Will you be coming to the jazz concert next week?<br />
    האם אתה תגיע לקונצרט הג'אז בשבוע הבא?<br />
    Won’t she be running in the park tomorrow?<br />
    האם היא לא תרוץ בפארק מחר?
  </div>
</div>

<p><span style="text-decoration: underline;">הערה</span> – won't הוא קיצור של will not.</p>

<p>התבנית לשאלות היא –</p>

<p class="text-center">will/won't + subject + be + verb in the -ing form</p>

<p>על צורת ה-ing של הפעלים תוכלו לקרוא בזמן <a href="/present-progressive/" title="הווה ממושך">הווה ממושך</a>.</p>

<h3>העשרה – שימוש שלקוח משיר</h3>

<p>נראה את שתי השורות הבאות, שלקוחות מהשיר 'חלב ודבש' של זמר הפולק האמריקאי ג'קסון סי. פרנק –</p>

<blockquote class="wp-block-quote">
  <p>Automn is leaving, and winter is coming<br />I think that <strong>I’ll be moving along</strong></p>
  <p>(תרגום חופשי)<br />הסתיו עוזב, והחורף קרב<br />אני חושב שאני אמשיך הלאה</p>
  <cite><a href="https://www.azlyrics.com/lyrics/jacksoncfrank/milkandhoney.html" title="Milk and Honey">Milk and Honey</a>, Jackson C. Frank</cite>
</blockquote>

<p>בקטע הזה, ייתכן ופרנק מביע רצון להתקדם ולהתחדש, כמו התחלפות העונות.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[שימוש בזמן עתיד ממושך]]></summary></entry></feed>